<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>alpine on On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/tags/alpine/</link>
    <description>Recent content in alpine on On The Dock</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 18 Jan 2020 19:00:21 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://onthedock.github.io/tags/alpine/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Alpine para desarrollo con Python</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200118-alpine-para-desarrollo-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2020 19:00:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200118-alpine-para-desarrollo-con-python/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para practicar con Python, he instalado una máquina virtual con Alpine 3.9. En esta entrada recojo los diferentes pasos que he realizado para configurarla como entorno de ejecución de Python 3.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Iniciar dnsmasq durante el inicio del sistema</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190519-iniciar-dnsmasq-durante-el-inicio-del-sistema/</link>
      <pubDate>Sun, 19 May 2019 08:42:05 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190519-iniciar-dnsmasq-durante-el-inicio-del-sistema/</guid>
      <description>&lt;p&gt;dnsmasq es un servidor DNS y por tanto debería estar siempre arrancado, para responder  a las peticiones de resolución de nombres precedentes del resto de máquinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La instalación en Alpine Linux no configura el servicio de dnsmasq para iniciar durante el arranque del sistema, por lo que debe iniciarse manualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta no es la configuración que queremos, así que vamos a corregirla.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo habilitar qemu-guest-agent en Alpine Linux</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190429-como-habilitar-qemu-guest-agent-en-alpine/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 19:50:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190429-como-habilitar-qemu-guest-agent-en-alpine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;code&gt;qemu-guest-agent&lt;/code&gt; es un agente que puede instalarse en los sistemas invitados en Proxmox VE que permite obtener información sobre los sistemas corriendo en máquinas virtuales.
Uno de esos datos es la IP del sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, para los sistemas Alpine Linux, el servicio no arranca automáticamente.
Se puede habilitar de forma manual, pero lo ideal es que el &lt;em&gt;demonio&lt;/em&gt; arranque automáticamente durante el arranque.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dokuwiki en un contenedor: notas sobre el proceso</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170924-dokuwiki_en_un_contenedor_notas/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 22:43:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170924-dokuwiki_en_un_contenedor_notas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Antes de convertir todas las Raspberry Pi de casa en &lt;em&gt;hosts&lt;/em&gt; de Docker, usaba la Raspberry Pi B+ como wiki casero. En él documentaba todo lo que iba aprendiendo sobre las diferentes tecnologías de mi día a día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy he vuelto a instalar Dokuwiki, aunque esta vez usando un contenedor. En este artículo comento algunos de los puntos relevantes que han surgido durante el proceso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP en mensaje prelogin</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170702-ip-en-mensaje-prelogin/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jul 2017 22:07:18 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170702-ip-en-mensaje-prelogin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la pantalla de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; en modo consola de los sistemas Linux se muestra un mensaje de bienvenida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este artículo se muestra cómo hacer que se muestre la IP del equipo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de Alpine linux</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170604-instalacion-de-alpine-linux/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2017 18:26:48 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170604-instalacion-de-alpine-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alpine Linux se ha convertido en la distribución por defecto con la que construir contenedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alpine tiene sus propias particularidades, ya que no deriva de otra distribución, de manera que he pensado que sería una buena idea tener una máquina virtual con la que entrenarme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este artículo explico qué diferencias he encontrado en Alpine.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>