<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>terraform on On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/tags/terraform/</link>
    <description>Recent content in terraform on On The Dock</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 11 Mar 2022 18:59:41 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://onthedock.github.io/tags/terraform/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Guardar el estado de Terraform en MinIO</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220311-guardar-el-estado-de-terraform-en-minio/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 18:59:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220311-guardar-el-estado-de-terraform-en-minio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Terraform almacena el &lt;em&gt;estado&lt;/em&gt; de la configuración en un fichero. Este fichero es &lt;strong&gt;crítico&lt;/strong&gt; para que Terraform pueda mantener la coherencia entre el estado definido en los ficheros de configuración y el estado &lt;em&gt;real&lt;/em&gt; de la infraestructura desplegada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por defecto, Terraform almacena el &lt;em&gt;estado&lt;/em&gt; de forma local; para facilitar la colaboración entre diferentes miembros de un equipo -entre otros casos de uso-, Terraform ofrece la posibilidad de usar otras ubicaciones para guardar el estado. Estas &lt;em&gt;ubicaciones&lt;/em&gt; reciben el nombre de &lt;em&gt;backends&lt;/em&gt; en Terraform (y hay unos cuantos disponibles, como puedes observar desplegando la entrada &lt;a href=&#34;https://www.terraform.io/language/settings/backends&#34;&gt;Available Backends&lt;/a&gt; en la web de Terraform).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una opción habitual es la de usar un &lt;em&gt;bucket&lt;/em&gt; en un servicio como &lt;a href=&#34;https://www.terraform.io/language/settings/backends/s3&#34;&gt;S3&lt;/a&gt; de AWS como &lt;em&gt;remote backend&lt;/em&gt;. Pero si no tienes acceso a una cuenta de AWS, puedes usar &lt;a href=&#34;https://docs.min.io/docs/MinIO-docker-quickstart-guide.html&#34;&gt;MinIO&lt;/a&gt; para trabajar con un &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt; de tipo S3 de forma completamente &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt; (por ejemplo, para aprender cómo funciona Terraform ;-D )&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
