<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>aws-cli on On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/tags/aws-cli/</link>
    <description>Recent content in aws-cli on On The Dock</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Aug 2019 23:07:34 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://onthedock.github.io/tags/aws-cli/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Configuración de awscli-login</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190830-configuracion-de-awscli-login/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2019 23:07:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190830-configuracion-de-awscli-login/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas de usar usuarios IAM con acceso programático a los recursos en AWS es la seguridad de la &lt;em&gt;secret key&lt;/em&gt; (incluso habilitando la seguridad con varios factores de autenticación (MFA)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un trabajador deja de estar vinculado a la empresa, existen procesos que se encargan de &lt;em&gt;decomisionar&lt;/em&gt; los elementos asociados al ex-trabajador; en particular, se elimina el acceso a los sistemas a los que tuviera acceso mediante la desactivación de las cuentas del usuario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que los usuarios IAM tienen claves de acceso programático que permiten el acceso a los recursos de manera independiente a los sistemas de gestión de identidad corporativa (generalmente un LDAP) sin necesidad de estar conectados a la red de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque la solución más directa parece la modificación del proceso de baja para incluir anulación de los usuarios IAM, lo ideal es conseguir acceso programático a AWS con &lt;strong&gt;credenciales federadas&lt;/strong&gt;, es decir, centralizando la autenticación en el sistema de gestión de identidades de la empresa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
