<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/</link>
    <description>Recent content on On The Dock</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Oct 2023 07:10:42 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://onthedock.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Creando mi propia Landing Zone (a escala)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/231027-creando-mi-propia-landing-zone/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 07:10:42 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/231027-creando-mi-propia-landing-zone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Llevo aproximadamente una año y medio en un proyecto de lo más interesante, pero de esos que &amp;ldquo;nadie ve&amp;rdquo;; junto a mis compañeros, diseño, implmento y mantengo una &amp;ldquo;landing zone&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada uno de los principales &lt;em&gt;cloud providers&lt;/em&gt; tienen su propia definición al respecto de lo que es una &lt;em&gt;landing zone&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/architecture/landing-zones&#34;&gt;Landing zone design in Google Cloud&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/prescriptive-guidance/latest/migration-aws-environment/understanding-landing-zones.html&#34;&gt;What is a landing zone?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn.microsoft.com/en-us/azure/cloud-adoption-framework/ready/landing-zone/&#34;&gt;What is an Azure landing zone?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De la definición de Google:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A landing zone, also called a &lt;em&gt;cloud foundation&lt;/em&gt;, is a modular and scalable configuration that enables organizations to adopt Google Cloud for their business needs. A landing zone is often a prerequisite to deploying enterprise workloads in a cloud environment.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y yo me estoy montando la mía (sin tener un &lt;em&gt;cloud provider&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apple: la decepcionante actualización a Sonoma</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/231027-la-decepcion-con-sonoma/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 18:46:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/231027-la-decepcion-con-sonoma/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer en el trabajo, &lt;em&gt;de alguna manera&lt;/em&gt; se nos notificó que teníamos disponible la actualización a Sonoma para el Mac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He ido actualizando mi Mac personal desde hace más de diez años (sí, todavía uso mi Macbook Air Mid 2013) &lt;strong&gt;sin ningún problema&lt;/strong&gt;. Así que que no creía que esta vez fuera diferente. Lo que sí es diferente es que ésta vez el Mac a actualizar el mi &amp;ldquo;equipo de empresa&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la actualización en sí fue, como esperaba, no hay nada que destacar&amp;hellip; Le di a actualizar y al volver de comer ya estaba todo listo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de ahí, ha empezado la pesadilla.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP estática en Ubuntu Server 22.04 con Netplan</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230930-ip-estatica-en-ubuntu-server-22-04-con-netplan/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2023 12:13:57 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230930-ip-estatica-en-ubuntu-server-22-04-con-netplan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para desplegar un clúster mono-nodo de Kubernetes usando K3s, he clonado una máquina virtual con Ubuntu Server 22.04 LTS que uso como &amp;ldquo;golden image&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las tareas que realizo sobre la máquina clonada es la de configurar una IP estática, pero siempre tengo que buscar cómo realizar esta configuración en Google, ya que nunca lo recuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta entrada es servirme de recordatorio para el futuro.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Autocompletado de comandos (y ramas) de Git en Devcontainer</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230905-autocompletado-de-comandos-ramas-para-git-en-devcontainer/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 20:37:11 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230905-autocompletado-de-comandos-ramas-para-git-en-devcontainer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una entrada anterior (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/230719-usa-un-contenedor-como-entorno-de-desarrollo-con-devcontainers/&#34;&gt;Usa un contenedor como entorno de desarrollo con &amp;lsquo;devcontainers&amp;rsquo;&lt;/a&gt;) explicaba cómo usar un contenedor y Devcontainers para suplir las carencias de MacOS con respecto a Bash.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde entonces uso Devcontainers más y más; por ejemplo, para desarrollar en Go ya no tengo que levantar una máquina virtual o instalar Go en mi equipo: genero un fichero &lt;code&gt;devcontainer.json&lt;/code&gt;, indico la imagen oficial de Go y ¡listo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No todo es perfecto; una de las cosas que últimamente estaba &lt;em&gt;sufriendo&lt;/em&gt; es que Git no autocompleta, por ejemplo, los nombres de las ramas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solución a la que siempre acabo acudiendo (y ejecutando manualmente) es &lt;a href=&#34;https://pagepro.co/blog/autocomplete-git-commands-and-branch-names-in-terminal/&#34;&gt;Autocomplete Git Commands and Branch Names&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero claro, yo quería automatizarlo ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que hoy explico cómo he conseguido incluir el autocompletado de Git directamente al arrancar un &lt;em&gt;devcontainer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Patrón *singleton* en Go (y alguna cosa más)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230816-patron-singleton-en-go-y-mas/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2023 20:25:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230816-patron-singleton-en-go-y-mas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas que he encontrado en mi &lt;em&gt;reinterpretación&lt;/em&gt; de la API que uso en el trabajo ha sido la conexión con la base de datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siguiendo las buenas prácticas, mi intención era reutilizar el cliente a la base de datos. En vez de usar una variable global, que suele ser la aproximación &lt;em&gt;recomendada&lt;/em&gt;, guardaba la &lt;em&gt;struct&lt;/em&gt; en el &lt;em&gt;contexto&lt;/em&gt; de Gin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el contexto se propaga para una misma petición, pero no se mantiene entre peticiones&amp;hellip; Así que para cada nueva petición que recibía la API se creaba un nuevo &lt;em&gt;client&lt;/em&gt; 😞.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo lo relacionado con la base de datos se encuentra en su propio paquete, por lo que tendría sentido crear una variable &amp;ldquo;global&amp;rdquo; dentro del paquete&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, seguía quedando pendiente el tema de cerrar la conexión con la base de datos al finalizar la aplicación&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada explico la solución que quiero probar (ya veremos si funciona 😉, parece que sí).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usa un contenedor como entorno de desarrollo con &#39;devcontainers&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230719-usa-un-contenedor-como-entorno-de-desarrollo-con-devcontainers/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 07:43:19 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230719-usa-un-contenedor-como-entorno-de-desarrollo-con-devcontainers/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;contexto&#34;&gt;Contexto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apple no incluye versiones modernas de Bash; la versión incluida por defecto es 3.2. Esto se debe a que a partir de esta versión la licencia que cubre Bash es la GPLv3 y ésta obliga a compartir el código fuente, cosa que Apple no quiere hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso es que ahora uso un Mac M2 para el trabajo y algunas funcionalidades como los &lt;em&gt;arrays asociativos&lt;/em&gt; (&lt;code&gt;name[&amp;quot;dog&amp;quot;]=&amp;quot;snoopy&amp;quot;&lt;/code&gt;), sólo están disponibles en Bash v4 o superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solución más obvia, actualizar Bash manualmente en el Mac, es posible pero tiene inconvenientes. El Bash &amp;ldquo;nativo&amp;rdquo; de Mac OS se encuentra en &lt;code&gt;/usr/bin&lt;/code&gt;, mientras que otra versión de Bash, sólo puede ser instalada &lt;em&gt;fuera&lt;/em&gt; de &lt;code&gt;/usr/bin&lt;/code&gt;, porque el Mac usa algo llamado &lt;em&gt;System Integrity Protection&lt;/em&gt;, que evita la ejecución de código no autorizado. Aunque &lt;a href=&#34;https://developer.apple.com/documentation/security/disabling_and_enabling_system_integrity_protection&#34;&gt;SIP puede deshabilitarse&lt;/a&gt;, no es una buena idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que en Bash nuestros scripts usan el &lt;em&gt;shebang&lt;/em&gt; &lt;code&gt;#!/bin/bash&lt;/code&gt; (ver &lt;a href=&#34;https://google.github.io/styleguide/shellguide.html#s1.1-which-shell-to-use&#34;&gt;Shell Style Guide de Google&lt;/a&gt;), al ejecutar el script en Mac OS, se usaría Bash 3.2 y no la nueva versión (p.ej, Bash v5).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Agrega una línea a un fichero sólo si no está presente #TIL</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230713-agrega-linea-a-un-fichero-solo-si-no-esta-presente/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jul 2023 23:27:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230713-agrega-linea-a-un-fichero-solo-si-no-esta-presente/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer estaba revisando un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; desarrollado por un compañero y me llamó la atención la manera en la que solucionaba un problema &amp;ldquo;habitual&amp;rdquo;: ¿cómo añadir una línea a un fichero &lt;em&gt;sólo si no está ya presente&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Patrón de &#39;functional options&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230708-funcional-options-pattern/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2023 07:06:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230708-funcional-options-pattern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &lt;em&gt;functional options pattern&lt;/em&gt; permite crear un objeto con un número arbitrario de &amp;ldquo;opciones&amp;rdquo; manteniendo siempre la &lt;em&gt;signature&lt;/em&gt; de la función que lo crea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea original fue propuesta, si no estoy equivocado, por Dave Cheney allá por 2014 en el artículo &lt;a href=&#34;https://dave.cheney.net/2014/10/17/functional-options-for-friendly-apis&#34;&gt;Functional options for friendly APIs&lt;/a&gt;. El artículo muestra múltiples maneras de &lt;em&gt;atacar&lt;/em&gt; el problema y cómo las &lt;em&gt;functional options&lt;/em&gt; es una de la soluciones más &lt;em&gt;sencillas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagina que quieres crear un objeto &lt;code&gt;pizza&lt;/code&gt;. Pero no todo el mundo quiere la misma pizza; unos quieren masa fina, con extra de queso o con peperoni y champiñones, otros masa normal sin ningún extra o &lt;em&gt;topping&lt;/em&gt; adicional, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo defines la función &lt;code&gt;NewPizza&lt;/code&gt; para que puedas &lt;em&gt;satisfacer&lt;/em&gt; a todos tus clientes? Tampoco quieres tener que cambiar la función cada vez que se añada una nueva opción o ingrediente a la pizza&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solución son las &lt;em&gt;funcional options&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Git: Cómo comparar ficheros en ramas diferentes #til</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230618-git-como-comparar-ficheros-en-ramas-diferentes-til/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 07:06:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230618-git-como-comparar-ficheros-en-ramas-diferentes-til/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Imagina que te encuentras en el siguiente escenario: creas un rama y haces cambios en un fichero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo puedes ver qué diferencias hay en el fichero en dos ramas distintas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solución es mi #TIL (&lt;em&gt;today I learn&lt;/em&gt;) de hoy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo capturar la pantalla usando un Magic Keyboard en Linux (Pop!_OS)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230510-printscreen-con-magickeyboard-en-linux/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2023 20:56:20 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230510-printscreen-con-magickeyboard-en-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde hace unos días he empezado a usar de forma exclusiva un teclado Magic Keyboard, tanto con mi equipo de trabajo (un Mac) como con el personal (con Linux - Pop!_OS).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como el teclado no incluye una tecla dedicada &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Print_Screen&#34;&gt;PrtSc&lt;/a&gt;, en esta entrada indico cómo asignar una combinación de teclas en Pop!_OS para realizar capturas de pantalla.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>k3d: Registry local en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230326-k3d-registry-local-en-k8s/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 17:38:10 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230326-k3d-registry-local-en-k8s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/230326-k3d-cluster-como-codigo/&#34;&gt;k3d: desplegar un clúster de Kubernetes como código&lt;/a&gt; incluí un &lt;em&gt;registry&lt;/em&gt; en el despliegue del clúster con &lt;strong&gt;k3d&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada veremos cómo usarlo para desplegar aplicaciones en el clúster.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>k3d: desplegar un clúster de Kubernetes como código</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230326-k3d-cluster-como-codigo/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 12:20:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230326-k3d-cluster-como-codigo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya he hablado de &lt;a href=&#34;https://k3d.io/&#34;&gt;k3d&lt;/a&gt; otras veces en el blog; del mismo modo que &lt;a href=&#34;https://kind.sigs.k8s.io/&#34;&gt;kind&lt;/a&gt; permite desplegar Kubernetes en Docker: cada &lt;em&gt;nodo&lt;/em&gt; del clúster se ejecuta en un contenedor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;k3d&lt;/strong&gt; hace lo mismo pero en vez de Kubernetes &lt;em&gt;vanilla&lt;/em&gt;, usa la distribución ligera de Kubernetes, &lt;a href=&#34;https://k3s.io/&#34;&gt;k3s&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fin de semana he actualizado la documentación del repositorio &lt;a href=&#34;https://github.com/onthedock/k8s-devops&#34;&gt;onthedock/k8s-devops&lt;/a&gt; en lo relativo a k3d y he aprovechado para explorar un par de cosas nuevas: deplegar el clúster de forma declarativa (como código) y el uso del &lt;em&gt;registry&lt;/em&gt; interno en k3s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo me centro en la primera parte: el despliegue del clúster como código.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Git sparse-checkout para clonar sólo subcarpeta(s) de un repositorio</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230309-git-sparse-checkout/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 19:41:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230309-git-sparse-checkout/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El ejemplo habitual para introducir los &lt;em&gt;sparse checkouts&lt;/em&gt; es cuando todo el código de un equipo se encuentra en un &lt;em&gt;mono repo&lt;/em&gt;, es decir, un repositorio &lt;strong&gt;para todo&lt;/strong&gt;.
En el repositorio cada &amp;ldquo;carpeta&amp;rdquo; contiene el código de un microservicio, por ejemplo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta situación, un miembro del equipo tiene que clonar el repositorio entero aunque sólo tenga que trabajar en una parte muy pequeña del mismo, generalmente circunscrita a una funcionalidad que se encuentra en una carpeta del repositorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del mismo modo, para compilar el código de uno de los microservicios de este mono repo, es necesario clonarlo completamente&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este tipo de situaciones es cuando podemos usar &lt;code&gt;git sparse-checkout&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSV Parser (II)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230226-proxy-rules-csv-parser/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2023 12:11:54 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230226-proxy-rules-csv-parser/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unas semanas comentaba que estaba trabajando en un proyecto personal para implementar un &lt;em&gt;parseador&lt;/em&gt; de reglas para el &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt;, en Go.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de leer los artículos &lt;a href=&#34;https://bitfieldconsulting.com/golang/packages&#34;&gt;Write packages, not programs&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://bitfieldconsulting.com/golang/commands&#34;&gt;From packages to commands&lt;/a&gt; de John Arundel (así como los artículos a los que enlaza), decidí enfocar de manera diferente el &lt;em&gt;parseador&lt;/em&gt; de reglas del proxy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empecé a escribir un nuevo módulo &lt;code&gt;rules&lt;/code&gt; guiado por tests&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resultado se encuentra disponible en &lt;a href=&#34;https://github.com/onthedock/proxy-rules&#34;&gt;ontehdock/proxy-rules&lt;/a&gt; en Github, pero aquí apunto algunas pinceladas (a modo de notas personales).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Obtén la última versión de imágenes publicadas por el CIS en Google Cloud Platform</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230212-obtener-ultima-version-imagen-cis-en-gcp/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Feb 2023 21:23:23 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230212-obtener-ultima-version-imagen-cis-en-gcp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El CIS publica imágenes &lt;em&gt;hardenizadas&lt;/em&gt; en el Marketplace público de Google Cloud Platform (GCP). Estas imágenes se actualizan de vez en cuando, por lo que es importante usar siempre la versión más actualizada.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSV Parser en Go (work in progress)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230201-csv-parser-en-go/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 20:08:55 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230201-csv-parser-en-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/230111-convertir-csv-en-json/&#34;&gt;Convertir CSV en JSON con Jq&lt;/a&gt; comentaba cómo realizar la conversión de un fichero CSV en JSON usando Jq.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada repito (parcialmente) el ejercicio, pero usando Go.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En Jq, los valores pasados mediante &#39;--arg&#39; se tratan como &#39;strings&#39; sea cual sea su tipo #TIL</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230118-til-jq-considera-strings-los-argumentos/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 21:43:12 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230118-til-jq-considera-strings-los-argumentos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al definir un documento JSON, los campos pueden tener diferentes &lt;a href=&#34;https://json-schema.org/understanding-json-schema/reference/type.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;tipos&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, como &lt;code&gt;string&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;number&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;boolean&lt;/code&gt;, etc&amp;hellip; Sin embargo, al crear un documento usando &lt;code&gt;--arg&lt;/code&gt;, el valor siempre se trata como &lt;em&gt;string&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;--arg name value:&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This option passes a value to the jq program as a predefined variable. If you run jq with &amp;ndash;arg foo bar, then $foo is available in the program and has the value &amp;ldquo;bar&amp;rdquo;. Note that value will be treated as a string, so &amp;ndash;arg foo 123 will bind $foo to &amp;ldquo;123&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convertir un fichero CSV en JSON usando Jq</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230111-convertir-csv-en-json/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 20:51:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230111-convertir-csv-en-json/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las automatizaciones que hemos desarrollado consiste en un &lt;em&gt;autoservicio&lt;/em&gt; para que los clientes puedan gestionar políticas en un &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El usuario genera un fichero CSV con varios parámetros y los &amp;ldquo;sube&amp;rdquo; a un repositorio Git en su proyecto. El evento desencadena la ejecución de una &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; en la que procesamos el fichero, validamos su contenido, etc. Una vez &lt;em&gt;procesados&lt;/em&gt;, construimos un objeto JSON para cada una de las reglas, las agregamos y finalmente las integramos en el documento de configuración del &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; del cliente (que contiene otros campos que el cliente no debe editar).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Clúster de K3s: actualización del script de despliegue</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230108-actualizando-el-script-de-despliegue-del-cluster-de-k3s/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 13:35:14 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230108-actualizando-el-script-de-despliegue-del-cluster-de-k3s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de un tiempo focalizado casi exclusivamente en aprender Go, hoy he vuelto a &lt;em&gt;mis raíces&lt;/em&gt;: Kubernetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el repositorio &lt;a href=&#34;https://github.com/onthedock/vagrant&#34;&gt;onthedock/vagrant&lt;/a&gt; tengo los &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; que me permiten desplegar varias máquinas virtuales usando Vagrant, instalar K3s y configurar un clúster de Kubernetes con (en este momento) un nodo &lt;em&gt;master&lt;/em&gt; y dos &lt;em&gt;workers&lt;/em&gt;. Como parte de la automatización, también despliego Longhorn como &lt;em&gt;storageClass&lt;/em&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy he testeado con éxito el despliegue de ArgoCD y Gitea en el clúster, dando un pasito adelante para desplegar una plataforma completa de desarrollo sobre Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conectar a Instancia EC2 usando SSM Session Manager</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/221216-conectar-a-instancia-ec2-usando-session-manager/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 20:12:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/221216-conectar-a-instancia-ec2-usando-session-manager/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He intentado añadir un comentario al artículo &lt;a href=&#34;https://faun.pub/how-to-connect-to-ec2-with-ssm-session-manager-ef0500835949&#34;&gt;How to Connect to EC2 with SSM (Session Manager)?&lt;/a&gt; pero no ha habido manera&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El autor indica que es necesario configurar la instancia para aceptar tráfico de entrada HTTPS 443 desde &lt;strong&gt;cualquier origen&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prohibido anidar código o por qué debes evitar usar cláusulas &#39;else&#39; en los condicionales</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/221210-prohibido-anidar-codigo/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Dec 2022 17:17:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/221210-prohibido-anidar-codigo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos días me topé con el vídeo &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=CFRhGnuXG-4&#34;&gt;Why You Shouldn&amp;rsquo;t Nest Your Code&lt;/a&gt; del canal &lt;strong&gt;CodeAesthetic&lt;/strong&gt; de YouTube. Me recordó en cierto modo al artículo de Mat Ryer &lt;a href=&#34;https://medium.com/@matryer/line-of-sight-in-code-186dd7cdea88&#34;&gt;Code: Align the happy path to the left edge&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprovechando la calma de estos días, he revisado algo del código que tenemos en algunas de nuestras &lt;em&gt;pipelines&lt;/em&gt;. He aplicado las ideas explicadas en estos artículos y el incremento en la claridad del código ha sido &lt;strong&gt;espectacular&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cliente en Go para la CMDB Updater Tool API</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/221126-cliente-en-go/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2022 12:39:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/221126-cliente-en-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En entradas anteriores he escrito sobre cómo interaccionar con una API a través de &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; en Bash, usando &lt;code&gt;curl&lt;/code&gt; y poco más&amp;hellip; En vez de dejar en manos de los usuarios la tarea de generar el &lt;em&gt;payload&lt;/em&gt; que enviar vía &lt;code&gt;curl&lt;/code&gt; a la API, desarrollé un cliente en Bash: &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220617-cliente-api-en-bash/&#34;&gt;Cliente API en Bash (con curl)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde entonces, he estado trabajando en una versión en Go del cliente para ésta API&amp;hellip; Y creo que ¡ya está lista 🎉!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada, describo por encima cómo funciona, pero sobre todo cómo ha sido la experiencia de desarrollarla.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimiendo jq: cómo manipular ficheros JSON</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/221012-exprimiendo-jq/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2022 13:50:16 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/221012-exprimiendo-jq/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta entrada describo un caso práctico sobre cómo manipular un documento JSON (una &lt;em&gt;IAM Policy&lt;/em&gt; de Google Cloud) para añadir un nuevo miembro a un rol determinado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las políticas pueden gestionarse directamente mediante la herramienta de línea de comandos &lt;code&gt;gcloud&lt;/code&gt;, por ejemplo, sobre un &lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/sdk/gcloud/reference/projects/add-iam-policy-binding&#34;&gt;&lt;em&gt;folder&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Sin embargo puede ser interesante disponer de un registro con el &lt;em&gt;estado deseado&lt;/em&gt; de los permisos de los recursos y así evitar &lt;em&gt;drift&lt;/em&gt; (por ejemplo, si alguien modifica los permisos mediante &lt;code&gt;gcloud&lt;/code&gt; o desde la consola).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque el ejemplo se centra en un fichero de políticas de GCP, la entrada describe técnicas aplicables a la manipulación de cualquier fichero JSON.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>go-queue: Un ejercicio en Go</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220829-go-queue-un-ejercicio-en-go/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 20:05:33 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220829-go-queue-un-ejercicio-en-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos días leía en el foro de Kubernetes el caso de un usuario que no tenía claro cómo hacer que su aplicación fuera escalable, ya que al llegar a un determinado nivel de carga, la aplicación se saturaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema, por lo que entendí, es que la aplicación hacía &amp;ldquo;todo el trabajo&amp;rdquo;: recibía las peticiones de los usuarios, gestionaba las acciones para procesar cada petición y devolvía el resultado a los usuarios una vez finalizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una solución rápida podría ser desplegar un &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/tasks/run-application/horizontal-pod-autoscale/&#34;&gt;&lt;em&gt;horizontal pod autoscaler&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, pero probablemente lo ideal sería cambiar la arquitectura de la aplicación&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que me puse a ello en mi lenguaje de programación favorito: Go ;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mejora al tutorial &#39;Building a Web App with Go and SQLite&#39;: devolver el Id del nuevo registro</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-devolver-id-de-nuevo-registro/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 14:17:44 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-devolver-id-de-nuevo-registro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Habitualmente, al insertar un valor en el &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt; a través de la API, si la operación tiene éxito, se devuelve el identificador del registro creado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el tutorial de Jeremy Morgan &lt;a href=&#34;https://www.allhandsontech.com/programming/golang/web-app-sqlite-go/&#34;&gt;Building a Web App with Go and SQLite&lt;/a&gt;, se devuelve un mensaje genérico &lt;code&gt;{&amp;quot;message&amp;quot;: &amp;quot;success&amp;quot;}&lt;/code&gt;, que no permite realizar acciones adicionales sobre el nuevo registro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada modificamos el código de la función &lt;code&gt;AddPerson&lt;/code&gt; para devolver el identificador del nuevo registro.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> Mejora al tutorial &#39;Building a Web App with Go and SQLite&#39;: Devolver los registros posteriores al especificado</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-devolver-los-registros-posteriores-al-especificado/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 12:00:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-devolver-los-registros-posteriores-al-especificado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;%20ref%20%22220812-mejora-al-tutorial-limitar-el-numero-de-registros-devueltos-por-defecto.md%22&#34;&gt;Mejora al tutorial &amp;lsquo;Building a Web App with Go and SQLite&amp;rsquo;: limitar el número de registros devueltos por defecto&lt;/a&gt; modificamos el código original del tutorial de Jeremy Morgan &lt;a href=&#34;https://www.allhandsontech.com/programming/golang/web-app-sqlite-go/&#34;&gt;Building a Web App with Go and SQLite&lt;/a&gt; para que el usuario pudiera especificar el número de resultados devueltos al consultar la API a través del parámetro &lt;code&gt;count&lt;/code&gt;: &lt;code&gt;http://&amp;lt;URL&amp;gt;/api/v1/person?count=15&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que siempre se devuelven las entradas empezando por la de Id más bajo (habitualmente, &lt;code&gt;1&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada, modificamos la función &lt;code&gt;getPersonById&lt;/code&gt; para introducir también el parámetro &lt;code&gt;count&lt;/code&gt; y que se devuelvan &lt;code&gt;count&lt;/code&gt; resultados &lt;strong&gt;a partir del Id especificado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mejora al tutorial &#39;Building a Web App with Go and SQLite&#39;: limitar el número de registros devueltos por defecto</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-limitar-el-numero-de-registros-devueltos-por-defecto/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 08:05:44 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-limitar-el-numero-de-registros-devueltos-por-defecto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la mayoría de tutoriales sobre cómo construir una API en Go (incluído el &lt;a href=&#34;https://go.dev/doc/tutorial/web-service-gin#all_items&#34;&gt;tutorial&lt;/a&gt; de la documentación oficial de Go), el primer &lt;em&gt;endpoint&lt;/em&gt; que se describe es el que usa el método &lt;code&gt;GET&lt;/code&gt; y que recupera &lt;strong&gt;todos&lt;/strong&gt; los registros de la base de datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en el mundo real, las APIs devuelven un número limitado de registros y un &lt;em&gt;índice&lt;/em&gt;; en una nueva consulta, se puede obtener un nuevo conjunto de resultados  (y un nuevo índice), etc. Esto es así porque el resultado de la consulta con &lt;code&gt;GET&lt;/code&gt; puede, potencialmente, devolver un número elevado de registros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el tutorial &lt;a href=&#34;https://www.allhandsontech.com/programming/golang/web-app-sqlite-go/&#34;&gt;Building a Web App with Go and SQLite&lt;/a&gt;, se incluye una limitación &lt;em&gt;hardcodeada&lt;/em&gt; en el código para evitar, precisamente, que se devuelvan todos los valores en la base de datos de ejemplo (1000 registros).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo, voy a mostrar cómo obtener el valor desde la &lt;em&gt;queryString&lt;/em&gt; para que sea configurable desde la llamada a la API.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reducir el tamaño del disco en VirtualBox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220725-reducir-el-tamano-del-disco-en-virtualbox/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2022 20:24:20 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220725-reducir-el-tamano-del-disco-en-virtualbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los discos dinámicos en VirtualBox crecen automáticamente a medida que aumentan los datos que se guardan&amp;hellip; Sin embargo, el tamaño no decrece aunque borremos ficheros. Esto significa que aunque el fichero del disco de una máquina virtual ocupe, en el sistema anfitrión, 50GB, por ejemplo, gran parte de esos 50GB pueden estar vacíos&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada indico los pasos a seguir para reducir el tamaño del fichero del disco, eliminando todo ese &lt;a href=&#34;https://www.imdb.com/title/tt0118884/quotes/qt0379383&#34;&gt;&lt;em&gt;espacio desaprovechado&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uso del paquete &#39;flag&#39; en Go</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220723-uso-del-paquete-flag-en-go/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 16:08:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220723-uso-del-paquete-flag-en-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de puntos que siempre se destacan al trabajar con Go es lo completa que es la biblioteca estándar de funciones que proporciona el propio lenguaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pkg.go.dev/flag&#34;&gt;&lt;code&gt;flag&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; proporciona funcionalidad para gestionar las opciones de las aplicaciones sin interfaz gráfica que se ejecutan desde la &lt;em&gt;línea de comandos&lt;/em&gt; (CLI).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada reviso cómo usar el paquete para los casos de uso más habituales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De vuelta al Blog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220723-de-vuelta-al-blog/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 11:33:09 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220723-de-vuelta-al-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ha pasado algo más de un mes desde la última entrada en el blog&amp;hellip; Así que en vez de escribir una entrada como si no hubiera pasado nada, he decidido crear ésta entrada para comentar qué he estado haciendo&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cliente API en Bash (con curl)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220617-cliente-api-en-bash/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2022 20:46:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220617-cliente-api-en-bash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una entrada anterior, &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220518-obtener-respuesta-y-http-status-con-curl/&#34;&gt;Obtener respuesta y código de la petición HTTP con curl&lt;/a&gt;, explicaba cómo mejorar, en mi opinión, la &lt;em&gt;relación&lt;/em&gt; con la API desde los &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; (en Bash) que se ejecutan desde una &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea que explicaba en el artículo era cómo usar el código HTTP devuelto por la función que expone la API para controlar posibles errores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como prueba de concepto fue satisfactoria, pero no resulta práctica aplicarla; en un caso real se usan múltiples documentos y la repetición del mismo código una y otra vez hace que se alcance el límite de cuatro mil caracteres en un &lt;em&gt;paso&lt;/em&gt; de la &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que la solución es &lt;em&gt;encapsular&lt;/em&gt; esta idea en una función en vez de repetir el mismo código una y otra vez: &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Don%27t_repeat_yourself&#34;&gt;Don&amp;rsquo;t repeat yourself&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sacando partido de la funcionalidad de jq</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220519-jq/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2022 20:05:53 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220519-jq/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Siguendo con el &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220518-obtener-respuesta-y-http-status-con-curl/&#34;&gt;tema de ayer&lt;/a&gt;, hoy quiero revisar otro bloque de código.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, se construye un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; en JSON usando Bash &lt;em&gt;puro&lt;/em&gt;, cuando es el proceso se simplifica &lt;strong&gt;enormemente&lt;/strong&gt; gracias a la función &lt;code&gt;--slurp&lt;/code&gt; de &lt;code&gt;jq&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Obtener respuesta y código de la petición HTTP con curl</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220518-obtener-respuesta-y-http-status-con-curl/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2022 18:30:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220518-obtener-respuesta-y-http-status-con-curl/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Llevo una temporada revisando código -MUCHO, MUCHO código- en Bash.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como parte de uno de los &lt;em&gt;steps&lt;/em&gt; de ejecución de una &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;, se consulta una API para obtener o actualizar información de una base de datos y &lt;em&gt;hacer cosas&lt;/em&gt; con esa información, como desplegar recursos en un proveedor cloud (usando la &lt;em&gt;cli&lt;/em&gt;) o lanzando Terraform.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los patrones que me encontrado a la hora de interaccionar con la API es el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Generar el &lt;em&gt;payload&lt;/em&gt; en JSON y guardarlo en una variable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ejecutar la petición usando &lt;code&gt;curl&lt;/code&gt; y guardar la respuesta en un fichero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Filtrar la respuesta usando &lt;code&gt;jq&lt;/code&gt; leyendo el fichero.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Error en k3sup: Unable to Connect to Server over SSH (Ubuntu 22.04)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220509-error-en-k3sup-unable-to-connect-to-server-ubuntu-22-04/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2022 21:43:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220509-error-en-k3sup-unable-to-connect-to-server-ubuntu-22-04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras solucionar los problemas con Vagrant al actualizar a PoP_OS! 22.04 (basada en Ubuntu 22.04), encuentro otro problema relacionado también con SSH :(&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/alexellis/k3sup&#34;&gt;k3sup&lt;/a&gt;, el instalador de clústers de Kubernetes usando &lt;a href=&#34;https://k3s.io/&#34;&gt;k3s&lt;/a&gt;, no puede conectar con las máquinas virtuales basadas en la imagen &lt;a href=&#34;https://app.vagrantup.com/ubuntu/boxes/jammy64&#34;&gt;ubuntu/jammy64&lt;/a&gt; (la nueva versión de Ubuntu 22.04).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubuntu: Evita que un paquete se actualice con &#34;apt-mark hold&#34;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220508-evitar-que-un-paquete-se-actualice/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 13:14:23 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220508-evitar-que-un-paquete-se-actualice/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La solución para el &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220507-error-en-vagrant-tras-actualizar-a-pop-os-22-04/&#34;&gt;Error en Vagrant tras actualizar a Pop_Os! 22.04&lt;/a&gt; es la instalación de una versión concreta del software, en este caso, la 2.2.19.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Error en Vagrant tras actualizar a Pop_Os! 22.04</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220507-error-en-vagrant-tras-actualizar-a-pop-os-22-04/</link>
      <pubDate>Sat, 07 May 2022 10:55:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220507-error-en-vagrant-tras-actualizar-a-pop-os-22-04/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;TL,DR;&lt;/em&gt; Solución en &lt;a href=&#34;https://discuss.hashicorp.com/t/vagrant-up-error-on-ubuntu-22-04-pkeys-are-immutable-on-openssl-3-0/38734&#34;&gt;Vagrant up error on Ubuntu 22.04: pkeys are immutable on OpenSSL 3.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ayer actualicé a la nueva versión de PoP_OS!, basada en Ubuntu 22.04 LTS. Todo funcionó de maravilla, como debe ser. El único problema -por llamarlo de algún modo- identificado tras la actualización ha sido la pérdida de la configuración de &lt;a href=&#34;https://github.com/Swordfish90/cool-retro-term&#34;&gt;Cool Retro Term&lt;/a&gt;; &lt;em&gt;no big deal&lt;/em&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cockpit: Cannot refresh cache whilst offline</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220327-cockpit-cannot-refresh-cache-whilst-offline/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 20:32:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220327-cockpit-cannot-refresh-cache-whilst-offline/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy he instalado &lt;a href=&#34;https://cockpit-project.org/&#34;&gt;Cockpit&lt;/a&gt; y después de configurar una IP estática para el servidor que uso de &lt;em&gt;laboratorio&lt;/em&gt;, la sección &lt;em&gt;Software Updates&lt;/em&gt; ha dejado de funcionar, mostrando el mensaje de error &lt;code&gt;Cannot refresh cache whilst offline&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solución la he encontrado en &lt;a href=&#34;https://caissyroger.com/2020/10/05/cockpit-cannot-refresh-cache-whilst-offline/&#34;&gt;Cockpit – “cannot refresh cache whilst offline”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todo lo que esconden las opciones por defecto en Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220325-opciones-por-defecto/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 20:33:24 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220325-opciones-por-defecto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El título tiene una sonoridad un poco a &lt;em&gt;click bait&lt;/em&gt;, así que explicaré rápidamente a qué me refiero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace poco que hemos empezado a colaborar en un proyecto nuevo.
Mientras nos vamos &lt;em&gt;poniendo al día&lt;/em&gt; estoy ayudando a uno de mis compañeros -un &lt;em&gt;crack&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;networking&lt;/em&gt;- con temas relacionados con contenedores, con los que está menos familiarizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisando los ficheros de configuración de &lt;em&gt;Google Cloud Build&lt;/em&gt;, encontramos, en el mismo fichero, referencias a la imagen de un contenedor como &lt;code&gt;hashicorp/terraform:latest&lt;/code&gt;, otras en las que el nombre es de la forma &lt;code&gt;gcr.io/cloud-builders/gcloud&lt;/code&gt; y otras en las que es, &lt;em&gt;simplemente&lt;/em&gt;, &lt;code&gt;alpine&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y claro, mi compañero no entiende nada&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Obtener el ID de un contenedor #discuss.kubernetes.io</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220321-obtener-el-id-de-un-contenedor/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2022 22:14:17 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220321-obtener-el-id-de-un-contenedor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estaba leyendo las nuevas entradas en el foro de Kubernetes y me he encontrado con &lt;a href=&#34;https://discuss.kubernetes.io/t/getting-pod-id-and-container-id-of-a-container-when-it-restarts/19413&#34;&gt;Getting Pod ID and container ID of a container when it restarts&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pregunta es cómo obtener el identificador de un &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt; (y de un contenedor dentro del &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt;) cuando éste se reinicia. Lo curioso -al menos para mí- es que esa información es necesaria porque hay &lt;em&gt;otro pod&lt;/em&gt; que monitoriza el primero que necesita esta información (supondo que para identificar el &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt; monitorizado).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bitwarden Cli</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220320-bitwarden-cli/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 19:44:20 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220320-bitwarden-cli/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy en día es &lt;strong&gt;obligatorio&lt;/strong&gt; usar un gestor de contraseñas. En mi caso, uso &lt;a href=&#34;https://bitwarden.com/&#34;&gt;Bitwarden&lt;/a&gt; (la &lt;a href=&#34;https://bitwarden.com/pricing/&#34;&gt;edición &lt;em&gt;Personal&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como cada vez paso más tiempo en la línea de comandos, he decido probar la &lt;a href=&#34;https://bitwarden.com/help/cli/&#34;&gt;versión CLI&lt;/a&gt; de Bitwarden.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guardar el estado de Terraform en MinIO</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220311-guardar-el-estado-de-terraform-en-minio/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 18:59:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220311-guardar-el-estado-de-terraform-en-minio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Terraform almacena el &lt;em&gt;estado&lt;/em&gt; de la configuración en un fichero. Este fichero es &lt;strong&gt;crítico&lt;/strong&gt; para que Terraform pueda mantener la coherencia entre el estado definido en los ficheros de configuración y el estado &lt;em&gt;real&lt;/em&gt; de la infraestructura desplegada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por defecto, Terraform almacena el &lt;em&gt;estado&lt;/em&gt; de forma local; para facilitar la colaboración entre diferentes miembros de un equipo -entre otros casos de uso-, Terraform ofrece la posibilidad de usar otras ubicaciones para guardar el estado. Estas &lt;em&gt;ubicaciones&lt;/em&gt; reciben el nombre de &lt;em&gt;backends&lt;/em&gt; en Terraform (y hay unos cuantos disponibles, como puedes observar desplegando la entrada &lt;a href=&#34;https://www.terraform.io/language/settings/backends&#34;&gt;Available Backends&lt;/a&gt; en la web de Terraform).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una opción habitual es la de usar un &lt;em&gt;bucket&lt;/em&gt; en un servicio como &lt;a href=&#34;https://www.terraform.io/language/settings/backends/s3&#34;&gt;S3&lt;/a&gt; de AWS como &lt;em&gt;remote backend&lt;/em&gt;. Pero si no tienes acceso a una cuenta de AWS, puedes usar &lt;a href=&#34;https://docs.min.io/docs/MinIO-docker-quickstart-guide.html&#34;&gt;MinIO&lt;/a&gt; para trabajar con un &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt; de tipo S3 de forma completamente &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt; (por ejemplo, para aprender cómo funciona Terraform ;-D )&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el uso de mayúsculas o minúsculas en los nombres de variables en Bash</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220305-sobre-el-uso-de-mayusculas-o-minusculas-para-los-nombres-de-variables-en-bash/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2022 11:30:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220305-sobre-el-uso-de-mayusculas-o-minusculas-para-los-nombres-de-variables-en-bash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He estado buscando información sobre cuál es la manera correcta a la hora de definir los nombres de las variables en Bash&amp;hellip; Y como en el caso de la eterna batalla entre espacios vs tabs o Vim vs Emacs, parece que no hay una solución definitiva (o seguida por todo el mundo de forma generalizada).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ejecutar comando con `sudo` manteniendo las variables de entorno del usuario</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220305-ejecutar-comando-con-sudo-y-variables-de-entorno/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2022 07:51:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220305-ejecutar-comando-con-sudo-y-variables-de-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las variables de entorno se definen para cada usuario; por tanto, para mi usuario &lt;code&gt;xavi&lt;/code&gt;, puedo configurar la variable &lt;code&gt;https_proxy&lt;/code&gt; mediante:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambiar el color del texto seleccionado en Visual Studio Code</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220215-cambiar-el-color-del-texto-seleccionado-en-vscode/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 18:37:47 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220215-cambiar-el-color-del-texto-seleccionado-en-vscode/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En VSCode, cuando colocas el cursor sobre una palabra o para ser más exactos, sobre un &amp;ldquo;bloque de texto delimitado por espacios&amp;rdquo;, toda la palabra se &lt;em&gt;destaca&lt;/em&gt; con un fondo de color más claro (en un tema oscuro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El color del fondo es el mismo tanto si el todo el texto de la palabra está seleccionado como si &lt;em&gt;simplemente&lt;/em&gt; el cursor está en alguna posición entre el principio y el final de la palbra, lo que &lt;strong&gt;no es lo mismo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada, indico cómo modificar el texto del &lt;em&gt;resaltado&lt;/em&gt; que hace Visual Studio Code cuando &lt;strong&gt;seleccionamos&lt;/strong&gt; una palabra o bloque de texto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Actualizar ArgoCD - ¡ojo! se sobrescriben los ConfigMap de configuración</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220213-actualizar-argocd/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Feb 2022 09:04:04 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220213-actualizar-argocd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A raíz de la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220212-instalacion-y-acceso-a-la-consola/&#34;&gt;GitOps con ArgoCD - Instalación y acceso a la consola&lt;/a&gt; he visto que la versión desplegada en el clúster de laboratorio era la 2.2.1, mientras que la versión actual es la 2.2.5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de actualizar, al tratarse de una versión &lt;em&gt;patch release&lt;/em&gt;, no es necesario tener en cuenta ninguna consideración especial, según se indica en la documentación oficial &lt;a href=&#34;https://argo-cd.readthedocs.io/en/stable/operator-manual/upgrading/overview/&#34;&gt;Upgrading &amp;gt; Overview&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, aplicando el fichero correspondiente a la última versión estable, &lt;strong&gt;se sobreescriben los &lt;em&gt;ConfigMaps&lt;/em&gt; de configuración&lt;/strong&gt;, por lo que las modificaciones realizadas se pierden; en mi caso, la configuración del modo &lt;em&gt;inseguro&lt;/em&gt; necesario para el acceso a través de un &lt;em&gt;ingress&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como solución temporal, se puede aplicar de nuevo el fichero con el &lt;em&gt;ConfigMap&lt;/em&gt; y ejecutar &lt;code&gt;kubectl -n argocd rollout restart deploy argocd-server&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitOps con ArgoCD - Instalación y acceso a la consola</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220212-instalacion-y-acceso-a-la-consola/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Feb 2022 15:39:46 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220212-instalacion-y-acceso-a-la-consola/</guid>
      <description>&lt;p&gt;GitOps es una forma de gestionar los clústers de Kubernetes y el proceso de &lt;em&gt;application delivery&lt;/em&gt;, según consta en la definición que hacen los inventores del término, el equipo de Weave.works en &lt;a href=&#34;https://www.weave.works/technologies/gitops/&#34;&gt;What is GitOps?&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El concepto &lt;em&gt;gitOps&lt;/em&gt; proporciona un modelo operativo en el que &lt;em&gt;el estado deseado&lt;/em&gt; del clúster (y de las aplicaciones desplegadas en él) se encuentra definido de forma &lt;strong&gt;declarativa&lt;/strong&gt; en un repositorio Git.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un agente se encarga de reconciliar el &lt;em&gt;estado deseado&lt;/em&gt; (en Git) con el &lt;em&gt;estado real&lt;/em&gt; (en Kubernetes), considerando -en general- como &lt;strong&gt;fuente de la verdad&lt;/strong&gt; el contenido del repositorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque Weave.works desarrolló inicialmente &lt;a href=&#34;https://fluxcd.io/&#34;&gt;Flux&lt;/a&gt; (ahora forma parte de la CNCF), en este &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; hablaré de &lt;a href=&#34;https://argo-cd.readthedocs.io/en/stable/&#34;&gt;ArgoCD&lt;/a&gt;. Hay otras herramientas con las que implementar GitOps, pero sin duda Flux y ArgoCD son las referencias indiscutibles.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Git desde Cero</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220208-git-desde-cero-git-init/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 20:00:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220208-git-desde-cero-git-init/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un grupo de compañeros van a cambiar las tareas que realizan como parte de su trabajo; parte de esa transformación consiste en familiarizarse con el uso de  &lt;a href=&#34;https://git-scm.com/&#34;&gt;Git&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He decidido &lt;em&gt;darle una vuelta&lt;/em&gt; a cómo les introduciría en el uso de Git de manera sencilla y que &lt;em&gt;tenga sentido&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programando en Go: Aplicación de Lista de la compra</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220130-programando-una-aplicacion-de-lista-de-la-compra/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 20:51:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220130-programando-una-aplicacion-de-lista-de-la-compra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como comenté hacia el final de la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220129-aprendiendo-a-programar-en-go-pasito-a-pasito/&#34;&gt;Aprendiendo a programar en Go&amp;hellip; pasito a pasito&lt;/a&gt;, teniendo la seguridad de los tests me ha dado la confianza de empezar a desarrollar una aplicación a modo de &lt;em&gt;ejercicio de aprendizaje&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de la aplicación es el de gestionar una &lt;em&gt;lista de la compra&lt;/em&gt;, aunque esto es sólo una excusa ;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aprendiendo a programar en Go... pasito a pasito</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220129-aprendiendo-a-programar-en-go-pasito-a-pasito/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 09:56:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220129-aprendiendo-a-programar-en-go-pasito-a-pasito/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &lt;em&gt;gophercise&lt;/em&gt; para crear una versión en Go de los libros de &lt;em&gt;Elige tu propia aventura&lt;/em&gt; de la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220105-cyoa-gophercicio-3/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; me hizo ver que debo asentar los conocimientos básicos sobre Go.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me refieron tanto a saber qué es una variable, la sintaxis de un bucle &lt;code&gt;for&lt;/code&gt; ni nada por el estilo; me refiero a la forma en la que &lt;em&gt;debe&lt;/em&gt; programarse en Go&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elige tu propia aventura (Ejercicios en Go) #gophercises (teaser)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220105-cyoa-gophercicio-3/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2022 11:31:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220105-cyoa-gophercicio-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer dediqué una buena parte del día al tercer ejercicio de &lt;a href=&#34;https://gophercises.com/&#34;&gt;Gophercises&lt;/a&gt; (puedes ver el vídeo de Jon en YouTube: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=DPCGXJLFlPU&#34;&gt;Gophercises #3 - Choose Your Own Adventure Book (via website)&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estuve tomando notas sobre el vídeo de solución de Jon al ejercicio, pausando el vídeo, reflexionando en cómo atacaba cada parte del problema, etc&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy he vuelto a revisar las notas con la intención de publicarlas, como hice con el ejercicio anterior (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/&#34;&gt;Quiz Game, 1a parte&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-2/&#34;&gt;Quiz Game, 2a parte&lt;/a&gt;). Sin embargo, quiero aprovechar el &lt;em&gt;flow&lt;/em&gt; (y el tiempo libre) para repasar con calma la documentación de los diferentes paquetes usados en el ejercicio, revisar el tema de los &lt;em&gt;constructores&lt;/em&gt; y otros aspectos más teóricos que Jon usa con total naturalidad y que a mí me resultan completamente marcianos&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Por qué los Deployments usan Replicasets pero los Statefulsets y los Daemonsets no?</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211230-porque-los-deployments-usan-replicasets-pero-no-los-statefulsets-ni-los-daemonsets/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2021 12:12:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211230-porque-los-deployments-usan-replicasets-pero-no-los-statefulsets-ni-los-daemonsets/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Revisando el &lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; del foro de Kubernetes &lt;a href=&#34;https://discuss.kubernetes.io/&#34;&gt;discuss.kubernetes.io&lt;/a&gt;, me llamó la atención la pregunta de &lt;code&gt;user2&lt;/code&gt; &lt;a href=&#34;https://discuss.kubernetes.io/t/why-deployment-need-replicaset-but-daemonset-and-statefulset-dont-need/18334&#34;&gt;Why deployment need replicaset, but daemonset and statefulset don’t need&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://discuss.kubernetes.io/t/why-deployment-need-replicaset-but-daemonset-and-statefulset-dont-need/18334/2?u=xavi&#34;&gt;Respondí en el foro&lt;/a&gt;, pero quiero ampliar la respuesta aquí.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tema personalizado de Oh My Zsh</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211229-tema-personalizado-de-oh-my-zsh/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2021 23:22:36 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211229-tema-personalizado-de-oh-my-zsh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ohmyz.sh/&#34;&gt;Oh My Zsh&lt;/a&gt; es un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; para gestionar la configuración de Zsh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Zsh&#34;&gt;Zsh&lt;/a&gt; es un &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; alternativo a &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Bash&#34;&gt;BASH&lt;/a&gt;, el &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; por defecto de la mayoría de distribuciones Linux. Sin embargo, desde Mac OS Catalina, Zsh se convirtió en el &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; del terminal de los Mac. Este hecho, junto a la &lt;em&gt;vistosidad&lt;/em&gt; de los temas que pueden aplicarse al &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; en Zsh (en especial, gracias a Oh My Zsh), ha convertido Zsh en un &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; cada vez más popular.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt; : &lt;a href=&#34;https://github.com/unixorn/&#34;&gt;Joe Block&lt;/a&gt; ha sido tan amable de incluir mi tema de Oh My Zsh en la lista que mantiene en GitHub &lt;a href=&#34;https://github.com/unixorn/awesome-zsh-plugins&#34;&gt;unixorn/awesome-zsh-plugins&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quiz Game, 2a parte (Ejercicios en Go) #gophercises</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-2/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Dec 2021 11:18:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seguimos con la segunda parte del &lt;em&gt;gophercicio&lt;/em&gt; &amp;ldquo;&lt;strong&gt;quiz game&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;, propuesto por Jon Calhoun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ejercicio consiste en realizar una serie de preguntas al usuario (cargadas desde un fichero CSV) y presentarlas al usuario, registrando las respuestas acertadas y mostrando la puntuación al final. Esta parte del ejecicio está resuelta en la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/&#34;&gt;Quiz Game, 1a parte (Ejercicios en Go) #gophercises&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta segunda parte, añadiremos un límite de tiempo (configurable por el usuario) en el que completar la prueba (o el máximo número de respuestas posibles).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quiz Game, 1a parte (Ejercicios en Go) #gophercises</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Dec 2021 09:59:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El primer ejercicio consiste en crear un programa que haga un &amp;ldquo;examen&amp;rdquo; o prueba de conocimientos al usuario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa debe cargar las preguntas y respuestas de un fichero CSV, presentarlas al usuario y mostrar la puntuación de preguntas respondidas correctamente sobre el total al finalizar la prueba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la segunda parte, además, estableceremos un límite de tiempo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shifting Left - Aprendiendo a programar en Go</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211211-shifting-left/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Dec 2021 21:10:44 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211211-shifting-left/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dentro del &lt;em&gt;mundillo&lt;/em&gt; de DevOps, cada vez más y más cosas se definen &amp;ldquo;&lt;strong&gt;como código&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;; &lt;em&gt;infraestructura como código&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;configuración como código&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;seguridad como código&lt;/em&gt;, etc&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi interpretación de esta &amp;ldquo;filosofía&amp;rdquo; de &amp;ldquo;&lt;em&gt;* como código&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, no sólo se refiere a la &lt;strong&gt;definición&lt;/strong&gt; de la infraestructura, seguridad, etc, sino también a la aplicación las mismas herramientas y metodologías que se usan para el código &lt;strong&gt;código&lt;/strong&gt;: repositorios de control de versiones, &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt;, integración continua, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crear usuarios (usando recursos nativos) en Kubernetes 1.19&#43;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211205-crear-usuarios-usando-recursos-nativos-en-kubernetes-1.19/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Dec 2021 19:57:28 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211205-crear-usuarios-usando-recursos-nativos-en-kubernetes-1.19/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unas entradas, en &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/211010-crear-usuarios-en-k3s/&#34;&gt;
Crear usuarios en Kubernetes (y en K3s)&lt;/a&gt;, escribía sobre cómo generar nuevos usuarios con acceso al clúster de Kubernetes usando un fichero &lt;code&gt;kubeconfig&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El método descrito implicaba extraer fuera del clúster el certificado privado de la entidad certificadora (CA) de Kubernetes, lo que no me parecía la mejor solución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde Kubernetes 1.19 existe un nuevo recurso en la API, el &lt;code&gt;CertificateSigningRequest&lt;/code&gt;, que permite firmar certificados para proporcionar acceso (por ejemplo) al clúster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada se describe cómo aprovechar esta nueva funcionalidad para dar acceso a un usuario usando un certificado firmado por la CA del clúster.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatizar la creación de ficheros en formato MS Word o PDF a partir de markdown</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211204-automatizar-la-creacion-de-word-o-pdf-a-partir-de-markdown/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2021 17:50:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211204-automatizar-la-creacion-de-word-o-pdf-a-partir-de-markdown/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El objetivo inicial del &lt;em&gt;formato&lt;/em&gt; markdown era simplificar la creación de ficheros HTML, como puede verse en la página &lt;a href=&#34;https://daringfireball.net/projects/markdown/&#34;&gt;Markdown&lt;/a&gt; del creador del formato:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Markdown is a text-to-HTML conversion tool for web writers. Markdown allows you to write using an easy-to-read, easy-to-write plain text format, then convert it to structurally valid XHTML (or HTML).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La realidad es que en muchos entornos, sobretodo el empresarial, los entregables deben realizarse en formatos propietarios como MS Word (&lt;code&gt;.docx&lt;/code&gt;) o en PDF, que no permite la edición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias a la versatilidad de herramientas como &lt;a href=&#34;https://pandoc.org/&#34;&gt;pandoc&lt;/a&gt;, podemos desarrollar la documentación en un formato &lt;em&gt;git-friendly&lt;/em&gt; como markdown y generar documentos finales en formato MS Word o PDF.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Typora 1.0 deja de ser gratuito</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211204-typora-1.0-ya-no-es-gratuito/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2021 11:53:45 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211204-typora-1.0-ya-no-es-gratuito/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://onthedock.github.io/images/211204/typora-1.0.png&#34; width=&#34;100%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://typora.io/&#34;&gt;Typora&lt;/a&gt; es un editor multiplataforma de tipo WYIYWG (&lt;em&gt;what you see is what you get&lt;/em&gt;) de ficheros en formato markdown. Durante la &lt;em&gt;beta&lt;/em&gt; pública, era gratuito y se podía usar sin restricciones. Pero desde el pasado 23 de noviembre de 2021, con la salida de la versión 1.0, ha pasado a ser de pago ($ 14.99, impuestos a parte), con un periodo de prueba de 15 días.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatiza la instalación de Longhorn</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211113-automatiza-la-instalacion-de-longhorn/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 19:53:33 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211113-automatiza-la-instalacion-de-longhorn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://longhorn.io/&#34;&gt;Longhorn&lt;/a&gt; es una solución de almacenamiento distribuido de bloques para Kubernetes. Recientemente ha sido incluido en la &lt;a href=&#34;https://www.cncf.io/blog/2021/11/04/longhorn-brings-cloud-native-distributed-storage-to-the-cncf-incubator/&#34;&gt;&lt;em&gt;incubadora&lt;/em&gt; de la CNCF&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Longhorn proporciona métricas para Prometheus y es el complemento perfecto para proporcionar almacenamiento a las aplicaciones desplegadas sobre Kubernetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada automatizamos las &lt;a href=&#34;https://longhorn.io/docs/1.2.2/deploy/install/install-with-helm/&#34;&gt;instrucciones oficiales&lt;/a&gt; de despliegue usando Helm para desplegarlo sobre Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Actualizar k3s con k3sup</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211111-actualizar-k3s-con-k3sup/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 21:32:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211111-actualizar-k3s-con-k3sup/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/alexellis/k3sup&#34;&gt;k3sup&lt;/a&gt; es una herramienta que permite instalar clústers de Kubernetes basados en &lt;a href=&#34;https://k3s.io/&#34;&gt;K3s&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://github.com/alexellis/k3sup#demo-&#34;&gt;en menos de un minuto&lt;/a&gt;. Pero acabo de descubrir que además, también permite actualizar el clúster.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Script para crear usuarios en Kubernetes (y en K3s)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211010-crear-usuarios-en-k3s-script/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 08:51:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211010-crear-usuarios-en-k3s-script/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; automatiza el proceso completo de creación de un usuario en Kubernetes. Como el proceso es algo diferente en K3s, esta entrada se centra más en este caso &lt;em&gt;especial&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crear usuarios en Kubernetes (y en K3s)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211010-crear-usuarios-en-k3s/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 07:08:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211010-crear-usuarios-en-k3s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En Kubernetes no existe el concepto de usuario; sólo se confía en quien presente un certificado firmado por la CA del clúster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para obtener los certificados de la CA, lo más sencillo es acceder a un nodo &lt;em&gt;server&lt;/em&gt;; los certificados (&lt;code&gt;ca.cert&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;ca.key&lt;/code&gt;) se encuentran en &lt;code&gt;/etc/kubernetes/pki/&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Existe otra opción que pasa por generar un objeto &lt;code&gt;CertificateSigningRequest&lt;/code&gt; para firmar el certificado de usuario.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El proceso implica generar un certificado al usuario, solicitar que lo firme la &lt;em&gt;Certificate Authority&lt;/em&gt; del clúster y después autenticarse con él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poder autenticarse en el clúster, necesitamos configurar un cliente, por ejemplo creando un fichero &lt;code&gt;kubeconfig&lt;/code&gt; para &lt;strong&gt;kubectl&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el nuevo usuario debe estar autorizado a realizar algunas acciones en el clúster; para ello definiremos un conjunto de permisos en un &lt;em&gt;Role&lt;/em&gt; o un &lt;em&gt;ClusterRole&lt;/em&gt; y lo asociaremos al usuario mediante un &lt;em&gt;RoleBinding&lt;/em&gt; (o un &lt;em&gt;ClusterRoleBinding&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 2a parte</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210920-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-2/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2021 19:25:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210920-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-2/</guid>
      <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210919-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-1/&#34;&gt;Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 1a parte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210920-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-2/&#34;&gt;Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 2a parte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En la entrada anterior, tenemos un fichero &lt;code&gt;Vagrantfile&lt;/code&gt; que permite provisionar máquinas virtuales a partir de la imagen base seleccionada. Las máquinas generadas están configuradas a nivel de hipervisor, con los recursos de CPU y memoria elegidos. También se ha configurado el nombre de la máquina virtual y se ha establecido una IP estática. También se han deshabilitado algunos aspectos específicos de Vagrant, como las carpetas compartidas o la comprobación de actualizaciones de la imagen base.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta segunda parte nos centramos en la configuración del sistema operativo aprovechando la capacidad de Vagrant de ejecutar &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; en las máquinas creadas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 1a parte</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210919-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-1/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Sep 2021 10:31:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210919-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-1/</guid>
      <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210919-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-1/&#34;&gt;Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 1a parte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210920-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-2/&#34;&gt;Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 2a parte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Desde mis inicios con Kubernetes, una de las cosas más pesadas del proceso de creación del clúster (para mí) ha sido el tener que desplegar y configurar las máquinas que formarán el clúster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada explico algo de mi relación histórica con Vagrant y el proceso de automatización que estoy siguiendo para desplegar clústers locales (&lt;em&gt;no cloud&lt;/em&gt;) en mi laboratorio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creación de Sealed Secrets (SealedSecrets-II)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2021 21:12:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets-ii/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets/&#34;&gt;Instalación de SealedSecrets (SealedSecrets - I)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets-ii/&#34;&gt;Creación de SealedSecrets (SealedSecrets - II)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de Sealed Secrets (SealedSecrets-I)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2021 20:18:20 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets/&#34;&gt;Instalación de SealedSecrets (SealedSecrets - I)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets-ii/&#34;&gt;Creación de SealedSecrets (SealedSecrets - II)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Uno de los problemas abiertos de Kubernetes es la gestión de los &lt;em&gt;secretos&lt;/em&gt;; es decir, aquella información sensible que, al menos de momento, se guarda en texto plano y cuya única medida de &amp;ldquo;seguridad&amp;rdquo; consiste en codificarla en &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Base64&#34;&gt;base64&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal y como se indica en el &lt;code&gt;README.md&lt;/code&gt; de &lt;a href=&#34;https://github.com/bitnami-labs/sealed-secrets&#34;&gt;Sealed Secrets&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;puedes gestionar toda la configuración de Kubernetes en Git&amp;hellip; excepto los &lt;em&gt;Secrets&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, precisamente porque los &lt;em&gt;Secrets&lt;/em&gt; no son seguros&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el auge de metodologías como &lt;a href=&#34;https://www.weave.works/technologies/gitops/&#34;&gt;GitOps&lt;/a&gt;, el problema es mayor, ya que los desarrolladores no tienen acceso directo al clúster y &lt;strong&gt;todo&lt;/strong&gt; debe desplegarse automáticamente desde Git.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las soluciones al problema viene del equipo de &lt;a href=&#34;https://github.com/bitnami-labs/&#34;&gt;Bitnami-Labs&lt;/a&gt; con &lt;strong&gt;SealedSecrets&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Documentación como código - 2a parte</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210816-documentacion-como-codigo-prueba-de-concepto-2a-parte/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 20:16:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210816-documentacion-como-codigo-prueba-de-concepto-2a-parte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210731-documentacion-como-codigo-poc-1a-parte/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; indicaba la idea general en la que estoy trabajando para implementar una solución funcional de &lt;em&gt;documentación como código&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reducida a su mínima expresión, la prueba de concepto lo que tiene que mostrar es la &lt;em&gt;velocidad&lt;/em&gt; a la que se puede ir actualizando la documentación si se sigue el mismo proceso -y herramientas- de desarrollo a las que está acostumbrado el equipo de proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se trata de crear un sistema listo para producción, sino de mostrar &lt;em&gt;algo&lt;/em&gt; que &lt;strong&gt;funcione&lt;/strong&gt; ™ más o menos, como funcionaría la solución final.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Documentación como código - 1a parte</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210731-documentacion-como-codigo-poc-1a-parte/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jul 2021 07:33:11 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210731-documentacion-como-codigo-poc-1a-parte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las claves del éxito de un proyecto es proporcionar una buena documentación. En los proyectos &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; cada vez se da más importancia a tener documentación de calidad y completamente actualizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el pasado -aunque tristemente, sigue siendo una práctica muy habitual- la documentación se dejaba como una tarea a realizar una vez el proyecto estuviera prácticamente completado, antes de la entrega al cliente. El problema de esta aproximación es que los proyectos suelen encontrar problemas que hace que las fechas previstas inicialmente no se cumplan, o que se cumplan &lt;em&gt;artificialmente&lt;/em&gt; entregando sin haber completado tareas como por ejemplo, la documentación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la introducción de las metodologías ágiles, en cada tarea que se crea en el backlog se incluye la documentación como parte del criterio de aceptación, explícita o implícitamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vez de generar un documento enorme, se suele optar por formatos ligeros como &lt;a href=&#34;https://daringfireball.net/projects/markdown/&#34;&gt;markdown&lt;/a&gt;, como paso previo a generar una versión web para el usuario final. Gracias a herramientas como &lt;a href=&#34;https://pandoc.org/&#34;&gt;pandoc&lt;/a&gt;, también es fácil generar documentación final en prácticamente cualquier otro formato que se requiera, como los habituales Microsoft Word o PDF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, el equipo de desarrollo trabaja en paralelo en la creación de nuevas funcionalidades a la vez que las documenta.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Actualiza la versión de Alpine Linux</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210712-actualiza-version-alpine/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 18:36:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210712-actualiza-version-alpine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos días actualicé la versión de &lt;a href=&#34;https://pop.system76.com/&#34;&gt;Pop_OS!&lt;/a&gt; en uno de los equipos de escritorio en los que tengo Linux instalado en casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy estaba revisando las máquinas virtuales y mientras actualizaba los paquetes de una VM con Ubuntu 20.04 he pensado cómo podría actualizar de Alpine 3.13 a la última versión publicada, Alpine 3.14.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proceso no puede ser más sencillo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de Gitea con Helm</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210530-instalacion-de-gitea-con-helm/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 09:28:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210530-instalacion-de-gitea-con-helm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior, &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210529-revision-de-la-chart-de-gitea/&#34;&gt;Revisión de la Helm chart oficial de Gitea&lt;/a&gt;, analicé la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial de Gitea. Después de revisarla, en esta entrada explico cómo instalar Gitea a partir de la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial usando Helm.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revisión de la Helm chart oficial de Gitea</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210529-revision-de-la-chart-de-gitea/</link>
      <pubDate>Sat, 29 May 2021 20:34:40 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210529-revision-de-la-chart-de-gitea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Iba a escribir sobre las &lt;em&gt;lecciones aprendidas&lt;/em&gt; al intentar crear una &lt;em&gt;Helm Chart&lt;/em&gt; desde cero en una entrada cuando descubrí que &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210522-bug-no-se-muestran-imagenes-en-el-blog/&#34;&gt;las imágenes habían dejado de mostrarse en el blog&lt;/a&gt;. Eso me hizo reconducir mis esfuerzos en corregir el problema y dió al traste con la entrada que tenía a medias&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde entonces he enfocado los esfuerzos en entender cómo funciona la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial para Gitea y en instalarla para ver qué posibilidades de personalización ofrece.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada me enfoco en la primera parte: analizar las elecciones realizadas por el equipo de Gitea a la hora de crear la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hugo: Sustituir shortcode img por figure</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210522-sustituir-shortcode-img-por-figure/</link>
      <pubDate>Sat, 22 May 2021 20:56:07 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210522-sustituir-shortcode-img-por-figure/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210522-bug-no-se-muestran-imagenes-en-el-blog/&#34;&gt;No se muestran imágenes en el blog&lt;/a&gt; comentaba cómo un cambio en la configuración de Hugo (en la versión 0.60.x) estaba haciendo que no se mostraran las imágenes en los artículos del blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada comento los pasos que he seguido para actualizar &lt;strong&gt;todos&lt;/strong&gt; los artículos con imágenes así como qué otras opciones he estado revisando.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No se muestran imágenes en el blog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210522-bug-no-se-muestran-imagenes-en-el-blog/</link>
      <pubDate>Sat, 22 May 2021 11:05:22 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210522-bug-no-se-muestran-imagenes-en-el-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No soy muy fan de insertar imágenes con capturas de pantalla en las entradas que escribo, excepto cuando es estrictamente necesario. Además, por la naturaleza de este blog y los temas que trato, para &lt;em&gt;ilustrar&lt;/em&gt; es suficiente con copiar y pegar el texto de la consola o del editor de texto. Pero de vez en cuando, es necesario insertar una imagen&amp;hellip; Y de pronto, &lt;strong&gt;las imágenes han desaparecido del blog&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Velero - Backup Y Disaster Recovery Para Kubernetes (III) Recuperación desde una copia de seguridad</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210407-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-iii/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 19:54:57 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210407-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-iii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Velero realiza copias de seguridad (puntuales o recurrentes) para recuperarnos con rapidez de un desastre en el clúster de Kubernetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-ii/&#34;&gt;Velero - Backup y Disaster Recovery para Kubernetes (II) Crear copia de seguridad&lt;/a&gt; desplegamos una aplicación de prueba en el clúster (dos réplicas de Nginx en el &lt;em&gt;Namespace&lt;/em&gt; &lt;code&gt;nginx-example&lt;/code&gt;). Simulamos la pérdida &amp;ldquo;accidental&amp;rdquo; del &lt;em&gt;Namespace&lt;/em&gt; &lt;code&gt;nginx-example&lt;/code&gt; para ver cómo recuperarnos usando la copia creada por Velero.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Velero - Backup y Disaster Recovery para Kubernetes (II) Crear copia de seguridad</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-ii/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Apr 2021 13:33:38 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-ii/&#34;&gt;Velero - Backup y Disaster Recovery para Kubernetes (I) Instalación&lt;/a&gt; vimos cómo instalar Velero en Kubernetes. Usamos el comando &lt;code&gt;velero install&lt;/code&gt; lanzado desde un &lt;em&gt;Job&lt;/em&gt;  en la línea de la &lt;em&gt;filosofía&lt;/em&gt; GitOps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada veremos cómo crear copias de seguridad puntuales y recurrentes usando la herramienta de línea de comandos &lt;strong&gt;velero&lt;/strong&gt; (lanzada desde un &lt;em&gt;Job&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Velero - Backup y Disaster Recovery para Kubernetes (I) Instalación</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-i/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Apr 2021 11:35:38 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-i/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;htps:/velero.io&#34;&gt;Velero&lt;/a&gt; es una herramienta de código abierto que permite realizar copias de seguridad, restaurarlas y migrar recursos de Kubernetes entre clústers (lo que también permite recuperar un clúster en caso de desastre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Velero soporta diferentes proveedores en los que almacenar las copias de seguridad que realiza. La lista completa y actualizada se encuentra en &lt;a href=&#34;https://velero.io/docs/v1.5/supported-providers/&#34;&gt;Providers&lt;/a&gt;. En mi caso, voy a utilizar MinIO, que es compatible con AWS S3 y que tengo desplegado localmente en Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configura MinIO en Kubernetes usando Jobs y el cliente de MinIO &#39;mc&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210403-configura-minio-en-k8s-usando-jobs-y-el-cliente-mc/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2021 09:58:50 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210403-configura-minio-en-k8s-usando-jobs-y-el-cliente-mc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior, &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210403-minio-en-kubernetes/&#34;&gt;MinIO en Kubernetes&lt;/a&gt;, explicaba cómo desplegar MinIO en Kubernetes (de forma manual).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.min.io/docs/minio-client-quickstart-guide.html&#34;&gt;&lt;code&gt;mc&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; se puede usar como herramienta de línea de comandos o como contenedor &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/r/minio/mc&#34;&gt;&lt;code&gt;minio/mc&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;; sin embargo, en esta entrada veremos cómo usarlo en &lt;em&gt;Jobs&lt;/em&gt; de Kubernetes para configurar el &lt;em&gt;alias&lt;/em&gt; de un servidor de MinIO y crear un &lt;em&gt;bucket&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minio en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210403-minio-en-kubernetes/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2021 09:02:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210403-minio-en-kubernetes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://min.io/&#34;&gt;MinIO&lt;/a&gt; proporciona almacenamiento de objetos compatible con AWS S3. Desde la última vez que revisé este producto, MinIO ha crecido hasta convertirse en una solución de calidad empresarial.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;También han cambiado el logo, y por lo que veo, el &amp;ldquo;flamenco&amp;rdquo; o lo que sea el animal del logo ha quedado relegado al &lt;code&gt;favicon&lt;/code&gt; y el &lt;em&gt;footer&lt;/em&gt; de la página web&amp;hellip;Yo mantendré por ahora el logo &amp;ldquo;antiguo&amp;rdquo; (que curiosamente, tiene al pájaro mirando hacia la izquierda &lt;code&gt;¯\_(ツ)_/¯&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En este artículo, voy a desplegarlo sobre Kubernetes de forma manual con un sólo servidor. Usaremos el almacenamiento en MinIO como destino de las copias de seguridad del clúster de Kubernetes usando Velero (en un próximo artículo).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>k3d: k3s en Docker (o la manera más rápida de montar clústers de Kubernetes para desarrollo)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210321-k3d-k3s-en-docker/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2021 18:21:07 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210321-k3d-k3s-en-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://kind.sigs.k8s.io/&#34;&gt;kind&lt;/a&gt; es una herramienta para ejecutar clústers de Kubernetes en los que cada &amp;ldquo;nodo&amp;rdquo; del clúster se ejecuta en un contenedor. &lt;a href=&#34;https://k3d.io/&#34;&gt;k3d&lt;/a&gt; toma esta misma idea pero en vez de un clúster de Kubernetes &lt;em&gt;vanilla&lt;/em&gt;, despliega un clúster de &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://k3s.io/&#34;&gt;k3s&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; usando contenedores como &amp;ldquo;nodos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eliminar namespace encallado en Terminating</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210305-eliminar-ns-terminating/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 17:53:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210305-eliminar-ns-terminating/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al hacer limpieza de uno de los clústers de desarrollo, he borrado dos &lt;em&gt;namespaces&lt;/em&gt; y los dos se han quedado en estado &lt;em&gt;Terminating&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analiza los objetos de Kubernetes con Kubelinter y Cronjobs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210221-analiza-los-objetos-de-kubernetes-periodicamente-con-kubelinter-y-un-cronjob/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2021 12:08:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210221-analiza-los-objetos-de-kubernetes-periodicamente-con-kubelinter-y-un-cronjob/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Idealmente, el análisis de los ficheros de definición de objetos (YAML) en Kubernetes debería realizarse &lt;strong&gt;antes&lt;/strong&gt; de crear los objetos en el clúster. Para ello, uno de los &lt;em&gt;stages&lt;/em&gt; del proceso de CI/CD debería incorporar KubeLinter (por ejemplo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De forma paralela, también deberíamos tener un proceso periódico que revise los ficheros de definición de los objetos que tenemos almacenados en el repositorio para identificar, por ejemplo, el uso de versiones de la API desaconsejadas (&lt;em&gt;deprecated&lt;/em&gt;) en proceso de eliminación de la API.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo vemos cómo configurar un Cronjob que ejecute KubeLinter para obtener los ficheros de un repositorio remoto y analizarlos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seguridad en Kubernetes: runAsUser y readOnlyRootFilesystem</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210212-runasuser-y-readonlyrootfilesystem/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2021 23:02:05 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210212-runasuser-y-readonlyrootfilesystem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210212-kubelinter/&#34;&gt;KubeLinter: identifica malas configuraciones en los objetos de Kubernetes&lt;/a&gt;, KubeLinter identificaba dos errores que se solucionan usando las opciones: &lt;code&gt;runAsUser&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;readOnlyRootFilesystem&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada comparo los efectos de aplicar una u otra, así como qué pasa cuando se aplican las dos al mismo tiempo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KubeLinter: identifica malas configuraciones en los objetos de Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210212-kubelinter/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2021 21:36:01 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210212-kubelinter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;KubeLinter es un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Lint&#34;&gt;&lt;em&gt;linter&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; para los objetos de Kubernetes; es decir, KubeLinter comprueba configuraciones &lt;em&gt;sospechosas&lt;/em&gt; en los ficheros de definición de los objetos de Kubernetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la documentación oficial tienes una lista de las validaciones que realiza y cuáles vienen habilitadas por defecto: &lt;a href=&#34;https://docs.kubelinter.io/#/generated/checks&#34;&gt;KubeLinter checks&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KubeLinter es una herramienta &lt;em&gt;opensource&lt;/em&gt; desarrollada por StackRox, una empresa orientada a la seguridad que recientemente ha sido adquirida por Red Hat, precisamente, para mejorar la seguridad de OpenShift.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo combinar commits en Git (squash)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210121-combinar-commits/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 09:33:38 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210121-combinar-commits/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las buenas prácticas (por ejemplo &lt;a href=&#34;https://www.git-tower.com/learn/git/ebook/en/command-line/appendix/best-practices/&#34;&gt;Version Control Best Practices&lt;/a&gt;) relacionadas con el control de versiones usando Git indican que hay que guardar (&lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;) los cambios de forma frecuente, conteniendo únicamente pequeños cambios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el desarrollo no se produce de una forma lineal, de principio a fin; a veces, lo que parece una buena idea que funciona al principio, más adelante es necesario cambiarla o modificarla&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si guardamos todos los &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt;, la historia del repositorio quedará llena de estos cambios de dirección durante el desarrollo. Por este motivo, una de las opciones que tenemos es la de reescribir la historia del repositorio antes de, por ejemplo, hacer &lt;em&gt;merge&lt;/em&gt; de la rama de &lt;em&gt;feaure&lt;/em&gt; sobre la rama principal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo vemos cómo conseguirlo usando &lt;code&gt;git rebase&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo saber si un recurso de Kubernetes está restringido al namespace o es global</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201224-como-saber-si-un-recursos-esta-restringido-a-un-namespace/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 11:39:07 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201224-como-saber-si-un-recursos-esta-restringido-a-un-namespace/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La mayoría de los recursos de Kubernetes como los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt;, los &lt;em&gt;services&lt;/em&gt;, los &lt;em&gt;replication controllers&lt;/em&gt;, etc están limitados al &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt; en el que se despliegan. Así, dos recursos pueden tener el mismo nombre, etc si se encuentran en &lt;em&gt;namespaces&lt;/em&gt; diferentes, ya que el &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt; define el &lt;em&gt;alcance&lt;/em&gt; de visibilidad para el recursos. El &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt; es el límite del &lt;em&gt;scope&lt;/em&gt; del recurso en Kubernetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, no todos los recursos en Kubernetes se encuentran &amp;ldquo;limitados&amp;rdquo; por el &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt;; por ejemplo, el propio recurso &lt;code&gt;namespace&lt;/code&gt; no está en un &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt;, ni los &lt;code&gt;persistentVolumes&lt;/code&gt; tampoco&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo podemos obtener una lista de los recursos con alcance restringido al &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt; en el que se encuentran?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desplegar Gitea en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201212-desplegar-gitea-en-kubernetes/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 12:13:18 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201212-desplegar-gitea-en-kubernetes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya he hablado varias veces de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/tags/gitea&#34;&gt;Gitea en este sitio&lt;/a&gt;, así que no me repetiré (mucho)
; Gitea es una solución ligera de alojamiento de repositorios Git (a lo GitHub).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada se indica el proceso que he seguido para la creación de los diferentes objetos necesarios para desplegar Gitea (usando SQLite como base de datos) en Kubernetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes seguir los pasos de la &lt;a href=&#34;https://docs.gitea.io/en-us/install-on-kubernetes/&#34;&gt;documentación oficial para desplegar Gitea&lt;/a&gt; sobre Kubernetes usando Helm.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Actualizar el certificado de Traefik en K3s</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201208-actualizar-el-certificado-de-traefik-en-k3s/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 09:09:23 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201208-actualizar-el-certificado-de-traefik-en-k3s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;K3OS (y K3s) despliega Traefik como Ingress. Pero el problema es que el certificado autofirmado configurado por defecto caducó en 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Probablemente se trata de una &lt;em&gt;feature&lt;/em&gt; y no de un &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;, para &amp;ldquo;animar&amp;rdquo; a cambiar el certificado desplegado por defecto por uno válido; en este artículo explico cómo hacerlo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interesante artículo &#34;More Problems with GitOps — and How to Fix Them&#34; en TheNewStack</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201208-problemas-relacionados-con-gitops/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 07:54:26 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201208-problemas-relacionados-con-gitops/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos días leía &lt;a href=&#34;https://thenewstack.io/more-problems-with-gitops-and-how-to-fix-them/&#34;&gt;More Problems with GitOps — and How to Fix Them&lt;/a&gt; sobre los problemas asociados a GitOps, así que aprovecho para inaugurar esta nueva sección de reflexiones sobre artículos que considero interesantes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Side Project: devtoolbox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201206-side-project/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2020 22:02:24 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201206-side-project/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya hace casi dos meses de la última entrada en el blog; en esta entrada explico en qué he estado trabajando y qué me ha mantenido apartado de la publicación en el blog.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[Solucionado] Instalación de MkDocs en Alpine y en MacOS (Catalina)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201013-instalar-mkdocs-en-alpine/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 18:43:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201013-instalar-mkdocs-en-alpine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estos días he encontrado un extraño error a la hora de instalar &lt;a href=&#34;https://www.mkdocs.org/&#34;&gt;MkDocs&lt;/a&gt;, pero por lo que parece, no es un problema específico ni de MkDocs ni de Alpine&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Imagen base de un registry diferente a Docker Hub</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200926-imagenes-de-registries-diferentes-a-dockerhub/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2020 14:02:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200926-imagenes-de-registries-diferentes-a-dockerhub/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A continuación de la entrada anterior, &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200926-multistage-builds-con-docker/&#34;&gt;Multi-stage builds con Docker&lt;/a&gt;, la idea es explicar cómo usar una imagen base de un registro diferente a Docker Hub, que es el registro por defecto para Docker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multi-stage builds con Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200926-multistage-builds-con-docker/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2020 09:19:18 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200926-multistage-builds-con-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;multi-stage builds&lt;/em&gt; son una funcionalidad introducida en Docker en la versión 17.05 que proporciona importantes ventajas respecto a los &lt;em&gt;builds&lt;/em&gt; &amp;ldquo;todo-en-uno&amp;rdquo;, principalmente en cuanto a &lt;strong&gt;seguridad&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;tamaño&lt;/strong&gt; de la imagen resultante.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resetear el password de administrador en Gitea</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200925-resetear-el-password-del-admin-en-gitea/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 21:31:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200925-resetear-el-password-del-admin-en-gitea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas de los entornos de laboratorio es que son &lt;em&gt;fungibles&lt;/em&gt;, casi de &amp;ldquo;usar y tirar&amp;rdquo;. Un efecto colateral es que cosas como las credenciales no se gestionan correctamente, se pone la primera que se nos ocurre y después&amp;hellip; pues no hay manera de volver a acceder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso me he encontrado en esta situación con Gitea y en esta entrada voy a documentar cómo establecer una nueva contraseña para el usuario &lt;em&gt;administrador&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configurar hostname en K3OS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200923-configurar-hostname-en-k3os/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Sep 2020 21:53:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200923-configurar-hostname-en-k3os/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las cosas que no me resultó evidente al empezar a usar &lt;a href=&#34;https://k3os.io&#34;&gt;K3OS&lt;/a&gt; es que el sistema de ficheros tiene algunas &lt;em&gt;particularidades&lt;/em&gt; con las que es &lt;strong&gt;absolutamente&lt;/strong&gt; necesario estar familiarizado; por ejemplo, que toda la carpeta &lt;code&gt;/etc&lt;/code&gt; es &lt;strong&gt;EFÍMERA&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configurar port-forwarding en Virtualbox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200726-configurar-port-forwarding-virtualbox/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jul 2020 17:35:23 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200726-configurar-port-forwarding-virtualbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para poder conectar a una máquina virtual conectada a la red mediante NAT (o NAT Service) es necesario habilitar &lt;em&gt;port-forwarding&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada indico cómo habilitar &lt;em&gt;port-forwarding&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modificar el rango del DHCP de Virtualbox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200725-modificar-rango-dhcp-virtualbox/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 20:14:05 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200725-modificar-rango-dhcp-virtualbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Virtualbox proporciona diferentes formas para conectar las máquinas virtuales a la red. En función del tipo de conectividad elegida, las máquinas virtuales tienen conexión con la máquina anfitriona, acceso a internet, conectividad entre ellas, etc, como se indica en la tabla al final de la sección &lt;a href=&#34;https://www.virtualbox.org/manual/ch06.html#networkingmodes&#34;&gt;6.2. Introduction to Networking Modes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>gitmoji: Emojis en los mensajes de commit</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200711-gitmoji-emojis-en-los-mensajes-de-commit/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jul 2020 08:01:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200711-gitmoji-emojis-en-los-mensajes-de-commit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Revisando los repositorios del diseñador original del tema de este blog, &lt;a href=&#34;https://github.com/dim0627&#34;&gt;Daisuke Tsuji&lt;/a&gt; he encontrado el fichero &lt;a href=&#34;https://github.com/dim0627/dotfiles/blob/master/.git_commit_message&#34;&gt;&lt;code&gt;.git_commit_message&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; que contiene una lista de emojis:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP estática en KVM</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200710-ip-estatica-en-kvm/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jul 2020 18:16:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200710-ip-estatica-en-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las máquinas virtuales en KVM obtienen una IP en el rango &lt;code&gt;192.168.122.2&lt;/code&gt; a &lt;code&gt;192.168.122.254&lt;/code&gt; (puedes comprobarlo mediante &lt;code&gt;virsh net-edit default&lt;/code&gt; (para la red &lt;em&gt;default&lt;/em&gt;)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asignar una IP estática a una máquina virtual en KVM consiste en tres pasos:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lanzar instancias en KVM y configurarlas con Cloudinit</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200706-lanzar-instancias-en-kvm-y-configurarlas-con-cloudinit/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 20:27:27 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200706-lanzar-instancias-en-kvm-y-configurarlas-con-cloudinit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200627-creacion-de-vm-en-kvm-con-virsh/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; describía los pasos para lanzar una instancia en KVM usando &lt;code&gt;virsh&lt;/code&gt;. Pero aunque esto resuelve la creación de la máquina virtual, todavía tenemos que realizar la configuración manual del sistema operativo, establecer el &lt;code&gt;hostname&lt;/code&gt;, crear usuarios, instalar de paquetes, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usando &lt;a href=&#34;https://cloudinit.readthedocs.io&#34;&gt;&lt;code&gt;cloud-init&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; podemos automatizar el proceso de configuración tal y como lo hacen los proveedores de cloud público (AWS, Azure, Google Cloud&amp;hellip;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creación de una máquina virtual en KVM con virsh</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200627-creacion-de-vm-en-kvm-con-virsh/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2020 17:35:24 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200627-creacion-de-vm-en-kvm-con-virsh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200627-instalacion-de-kvm-en-ubuntu-20.04/&#34;&gt;Instalación de KVM en Ubuntu 20.04&lt;/a&gt; instalamos KVM; ahora empieza lo divertido y vamos a crear una máquina virtual en KVM desde línea de comando con &lt;code&gt;virsh&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de KVM en Ubuntu 20.04</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200627-instalacion-de-kvm-en-ubuntu-20.04/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2020 16:27:29 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200627-instalacion-de-kvm-en-ubuntu-20.04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de convertir el equipo de laboratorio en mi equipo de escritorio, poco a poco lo estoy convirtiendo de nuevo en un &lt;strong&gt;equipo de laboratorio&lt;/strong&gt; :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después del desagradable sabor de boca con &lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/Apps/Boxes&#34;&gt;GNOME Boxes&lt;/a&gt; que me dejó mi &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200620-odiando-fedora-en-menos-de-1-hora/&#34;&gt;efímera prueba en Fedora&lt;/a&gt;, he recuperado el entorno basado en KVM (aunque no tuviera éxito con Proxmox VE).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada describo los pasos seguidos para instalar KVM en Ubuntu 20.04 con las notas que he ido tomando durante el proceso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Submódulo en Git</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200621-submodulo-en-git/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jun 2020 08:42:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200621-submodulo-en-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mucho ha llovido desde que configuré Hugo para generar este blog (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170403-publica-en-github-pages/&#34;&gt;Publica en GitHub Pages&lt;/a&gt;). Lo hice en mi MacBook Air (Mid 2013) y casi todas las actualizaciones las sigo haciendo desde ahí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguna vez he clonado el repositorio en otro equipo pero siempre había tenido problemas al intentar publicar el resultado final (en HTML) en GitHub Pages.
El problema surge de que los ficheros HTML se generan en la carpeta &lt;code&gt;public/&lt;/code&gt;, que está configurada como un &lt;em&gt;submódulo&lt;/em&gt; de Git.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odiando Fedora en menos de 1 hora</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200620-odiando-fedora-en-menos-de-1-hora/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2020 19:37:41 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200620-odiando-fedora-en-menos-de-1-hora/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace aproximadamente seis meses cambié de piso; el cambio no le sentó bien a mi equipo de laboratorio, ya que dejó de estar conectado por cable al router y pasó a depender de una tarjeta wifi PCI. Proxmox VE, que era la distro que usaba para virtualizar, nunca reconoció la tarjeta por lo que finalmente tuve que instalar un Windows 10 y usar Virtual Box.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy he decidido volver a instalar Linux en el equipo; el primer problema lo he encontrado porque parece que AMD Radeon y Linux no se llevan bien, por lo que no puedo instalar si no paso el parámetro &lt;code&gt;nomodeset&lt;/code&gt; como opción de arranque (ya me había pasado antes, pero no deja de ser igual de frustante &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200221-nomodeset/&#34;&gt;Instalación de Linux en modo gráfico seguro&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pulsando Ctrl+D he podido pasar el parámetro en la instalación de ProxMox VE e instalarlo. En la documentación de ProxMox VE se indica cómo configurar la red wifi y he validado que el chip de la tarjeta wifi está soportado en Linux&amp;hellip; Pero aunque &lt;code&gt;modinfo rt2500pci&lt;/code&gt; indica que se ha detectado, no he encontrado la manera de habilitarla&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese ha sido el primero de muchos suplicios que me ha deparado este equipo de laboratorio&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prevenir sustos al eliminar stacks de CloudFormation</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200528-prevenir-sustos-al-eliminar-stacks/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2020 19:54:41 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200528-prevenir-sustos-al-eliminar-stacks/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Actualizado 24 Julio 2020.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al eliminar un &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; de CloudFormation &lt;strong&gt;todos&lt;/strong&gt; los recursos creados por el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; se eliminan automáticamente. Esto te puede provocar un buen susto cuando eliminas uno por error&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada indico cómo prevenir esas situaciones a diferentes niveles: aplicando &lt;em&gt;stack policies&lt;/em&gt; a todo el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; o de forma individual en algunos recursos con &lt;em&gt;DeletionPolicy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Descarga de objetos privados desde S3 usando presigned URLs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200517-descarga-objetos-privados-desde-un-bucket-usando-presigned-urls/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2020 19:10:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200517-descarga-objetos-privados-desde-un-bucket-usando-presigned-urls/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El acceso a los objetos almacenados en &lt;em&gt;buckets&lt;/em&gt; S3, como en la mayoría de recursos en AWS, está restringido a aquellos usuarios con permisos para realizar acciones sobre ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en algunas situaciones, puedes tener que proporcionar acceso a ficheros en un &lt;em&gt;bucket&lt;/em&gt; pero no es viable asignar permisos a quien tiene que acceder (por ejemplo, son usuarios anónimos). La solución más sencilla sería proporcionar acceso público a esos ficheros, pero esta opción no siempre es posible (por ejemplo, cuando se trata de datos específicos para un usuario).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afortunadamente, existe una solución para este aparente dilema: las URLs &amp;ldquo;pre-firmadas&amp;rdquo; (&lt;em&gt;presigned URLs&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Múltiples repositorios remotos en Git</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200512-multiples-repositorios-remotos-en-git/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 22:06:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200512-multiples-repositorios-remotos-en-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al clonar un repositorio, Git añade una referencia en la configuración del repositorio clonado para incluir el repositorio &amp;ldquo;original&amp;rdquo; como &amp;ldquo;remote&amp;rdquo;. Este repositorio se denomina, por defecto, &lt;code&gt;origin&lt;/code&gt;. De esta forma, si quieres enviar cambios a este repositorio, ejecutas el comando &lt;code&gt;git push origin ${rama}&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algunas situaciones te puede interesar trabajar con múltiples repositorios remotos, por lo que en esta entrada explico cómo revisar los repositorios remotos configurados en tu repositorio, cómo añadir y eliminar repositorios &amp;ldquo;remotos&amp;rdquo; adicionales, cambiarles el nombre, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tipos de Principals en AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200510-tipos-de-principals-en-aws/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 09:01:57 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200510-tipos-de-principals-en-aws/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200510-prueba-de-concepto-de-notificaciones-via-sns-para-cfn/&#34;&gt;Prueba de Concepto de notificaciones via CloudWatch Events desde CloudFormation (sin Lambdas)&lt;/a&gt; el primer intento de enviar notificaciones al &lt;em&gt;topic&lt;/em&gt; a través de CloudFormation falló, aunque estaba autenticado en AWS con un usuario Administrador y las pruebas realizadas de envío de la consola habían sido un éxito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema estaba en el &lt;em&gt;Principal&lt;/em&gt; con permisos sobre el &lt;em&gt;topic&lt;/em&gt;, por lo que tuve que cambiar de &lt;code&gt;&amp;quot;Principal&amp;quot;: {&amp;quot;AWS&amp;quot;: &amp;quot;*&amp;quot; }&lt;/code&gt; a &lt;code&gt;&amp;quot;Principal&amp;quot;: { &amp;quot;Service&amp;quot;: &amp;quot;events.amazonaws.com&amp;quot; }&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada intento explicar la diferencia entre estos los diferentes tipos de &lt;em&gt;Principals&lt;/em&gt; y su uso en las políticas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prueba de Concepto de notificaciones via CloudWatch Events desde CloudFormation (sin Lambdas)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200510-prueba-de-concepto-de-notificaciones-via-sns-para-cfn/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:42:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200510-prueba-de-concepto-de-notificaciones-via-sns-para-cfn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/&#34;&gt;Envío de eventos de CloudFormation a CloudWatch Events&lt;/a&gt; explicaba una manera alternativa -sin Lambdas- para enviar notificaciones SNS con información de ARNs de recursos generados en CloudFormation a través de CloudWatch Events.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada explico cómo he realizado una prueba de concepto para validar que es viable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestionar múltiples identidades en Git</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200509-gestionar-multiples-identidades-en-git/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 18:46:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200509-gestionar-multiples-identidades-en-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He encontrado este artículo &lt;a href=&#34;https://www.sep.com/sep-blog/2019/01/03/automatically-keeping-git-identities-distinct-between-accounts/&#34;&gt;Automatically keeping Git identities distinct between accounts&lt;/a&gt; hojeando el blog de la empresa &lt;a href=&#34;https://www.sep.com/&#34;&gt;SEP&lt;/a&gt; después de leer un artículo sobre &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt; de plantillas de CloudFormation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La configuración que indica Aaron Alexander en el artículo referenciado permite usar una identidad concreta para cada cuenta de Git.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto te permite identificarte con tu cuenta de empresa en los repositorios de la empresa, en los personales con una dirección de correo personal, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Envío de eventos de CloudFormation a CloudWatch Events</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2020 19:25:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recientemente ha surgido la necesidad de notificar por correo valores como respuesta a la creación de recursos vía CloudFormation. En la notificación debe incluirse información relativa a los recursos creados en el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; (como el ARN de un rol o el ID de un &lt;em&gt;security group&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solución habitual/recomendada es ejecutar una Lambda que envíe un mensaje a un &lt;em&gt;topic&lt;/em&gt; SNS configurado para enviar un correo con el ARN del rol recién creado, por ejemplo. En la &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/premiumsupport/knowledge-center/cloudformation-rollback-email/&#34;&gt;propuesta del Soporte Premium de AWS&lt;/a&gt; se lanza la notificación cuando se produce un &lt;em&gt;rollback&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;, pero se podría modificar el evento para lanzar la notificación con &lt;code&gt;CREATION_COMPLETE&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este ejemplo se envía el error que se ha producido en la notificación, pero podría modificarse para incluir alguna otra información generada en tiempo de ejecución (como el ARN o ID de algún recurso creado por el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo en este artículo exploro una vía alternativa que, en mi opinión, puede ser más adecuada en determinados escenarios y que permite no tener que escribir ni una línea de código (usando sólo servicios de AWS).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalar OKD 3.11 en Centos 7 (Minimal)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200401-instalar-okd311-en-centos7/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 18:51:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200401-instalar-okd311-en-centos7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La instalación de &lt;a href=&#34;https://www.okd.io/&#34;&gt;OKD&lt;/a&gt;, la distribución &lt;em&gt;opensource&lt;/em&gt; de &lt;a href=&#34;https://www.openshift.com/&#34;&gt;OpenShift&lt;/a&gt; es compleja y tiene unos prerequisitos que, al menos en mi caso, me han echado un poco &lt;em&gt;pa&amp;rsquo;trás&lt;/em&gt; a la hora de instalarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente he encontrado una instalación basada completamente en contenedores que, aunque no es exactamente igual a la versión &lt;em&gt;estándard&lt;/em&gt;, permite familiarizarse con el producto, el despliegue de aplicaciones, etc&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada indico cómo instalar OKD 3.11 sobre Centos 7 (Minimal).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de Linux en modo gráfico seguro</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200221-nomodeset/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 21:20:25 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200221-nomodeset/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;kernels&lt;/em&gt; de Linux modernos han movido la configuración de los modos de vídeo al &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;. Algunas tarjetas gráficas no funcionan correctamente tras este cambio, por lo que el proceso de instalación de Linux falla de un modo u otro; en mi caso, el sistema se reinicia a los pocos segundos de empezar el proceso de arranque del sistema, aunque lo habitual es que la pantalla se quede &amp;ldquo;en blanco&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por qué Remote-SSH no funciona con Alpine Linux</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200119-porque-remote-ssh-no-funciona-con-alpine/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2020 12:56:18 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200119-porque-remote-ssh-no-funciona-con-alpine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada sobre &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200118-configurar-vscode-para-editar-codigo-remoto/&#34;&gt;cómo configurar Visual Studio Code para editar código remoto&lt;/a&gt; con la extensión &lt;em&gt;Remote - SSH&lt;/em&gt; indicaba cómo configurar Code para editar código en una máquina remota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi intención era usar una máquina ligera, con Alpine Linux como equipo remoto; al fin y al cabo, sólo necesito Python. Con esa idea escribí la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200118-alpine-para-desarrollo-con-python/&#34;&gt;Alpine para desarrollo con Python&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, &lt;em&gt;Remote - SSH&lt;/em&gt; no funciona cuando la máquina remota es Alpine Linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regenerar certificado SSL en Proxmox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200119-regenerar-certificado-ssl-proxmox/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2020 11:01:05 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200119-regenerar-certificado-ssl-proxmox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace relativamente poco que he cambiado de piso, lo que ha afectado a la &lt;em&gt;toopología&lt;/em&gt; de la red de casa, en particular, ha sido necesario cambiar la IP del equipo de laboratorio donde tengo instalado &lt;a href=&#34;https://www.proxmox.com/en/&#34;&gt;Proxmox VE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como el acceso a la consola web de Proxmox VE se realiza a través de https, los navegadores rechazaban la conexión al tratarse de un certificado inválido (emitido para una IP que no coincide con la actual) (además de la habitual alerta indicando que la entidad certificadora que firma el certificado no se reconoce).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada indico cómo regenerar el certificado SSL autofirmado por Proxmox VE.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configurar Visual Studio Code para editar código remoto</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200118-configurar-vscode-para-editar-codigo-remoto/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2020 20:52:06 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200118-configurar-vscode-para-editar-codigo-remoto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200118-alpine-para-desarrollo-con-python/&#34;&gt;Alpine para desarrollo con Python&lt;/a&gt; indiqué cómo configurar una máquina virtual con Alpine Linux para desarrollar con Python.
Aunque es posible editar código en Vi o Emacs en un sistema sin entorno gráfico, yo me siento más cómodo usando algo como Visual Studio Code.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No es posible usar &lt;em&gt;Remote - SSH&lt;/em&gt; con Alpine Linux; más detalles, en &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200119-porque-remote-ssh-no-funciona-con-alpine/&#34;&gt;¿Por qué Remote - SSH no funciona con Alpine?&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La funcionalidad de Visual Studio Code -VS Code o simplemente, Code- puede ampliarse mediante el uso de &lt;a href=&#34;https://code.visualstudio.com/docs/editor/extension-gallery&#34;&gt;&lt;em&gt;extensiones&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.
En esta entrada explico cómo usar Code desde tu equipo para editar código remoto a través de SSH.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alpine para desarrollo con Python</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200118-alpine-para-desarrollo-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2020 19:00:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200118-alpine-para-desarrollo-con-python/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para practicar con Python, he instalado una máquina virtual con Alpine 3.9. En esta entrada recojo los diferentes pasos que he realizado para configurarla como entorno de ejecución de Python 3.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como enviar un proceso a segundo plano (y recuperarlo después)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/191208-como-enviar-un-proceso-a-segundo-plano-y-recuperarlo-despues/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2019 08:19:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/191208-como-enviar-un-proceso-a-segundo-plano-y-recuperarlo-despues/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando se lanza un comando en la terminal -en general-, hace lo que tiene que hacer y termina. Sin embargo, algunos procesos se ejecutan indefinidamente (hasta que el usuario los termina usando &lt;code&gt;Ctrl+C&lt;/code&gt;). En este caso, el terminal queda &lt;em&gt;bloqueado&lt;/em&gt;, en el sentido de que el usuario no puede lanzar nuevos comandos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada indico las diferentes opciones que tienes para poder gestionar comandos en un terminal de Linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo leer parámetros de Systems Manager Parameter Store usando Boto3</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/191206-aws-sdk-leer-parametros-de-parameterstore/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 08:36:22 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/191206-aws-sdk-leer-parametros-de-parameterstore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;AWS ofrece, como parte del servicio Systems Manager (y &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/systems-manager/pricing/#Parameter_Store&#34;&gt;¡&lt;strong&gt;gratis&lt;/strong&gt;!&lt;/a&gt;) &lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/systems-manager/latest/userguide/systems-manager-parameter-store.html&#34;&gt;Parameter Store&lt;/a&gt;. Como su nombre indica, es un almacén de parámetros que podemos usar para evitar &lt;em&gt;hardcodear&lt;/em&gt; valores de configuración de aplicaciones o scripts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La documentación de Boto3, el SDK de AWS para Python es muy buena, pero es tedioso tener que ir consultándola a cada momento.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta entrada es una especie de recordatorio personal sencillo sobre cómo acceder a Parameter Store para leer el valor de un parámetro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambio de rol en AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/191123-cambio-de-rol-en-aws/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2019 06:49:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/191123-cambio-de-rol-en-aws/</guid>
      <description>&lt;p&gt;IAM es el servicio de gestión de identidades y accesos de AWS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como &lt;strong&gt;todo&lt;/strong&gt; lo que coloques en el cloud está, por definición, expuesto a internet, la gestión de los permisos es uno de los puntos críticos que debes tener en cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la hora de asignar permisos, siempre hay que aplicar el principio de &lt;strong&gt;least privilege&lt;/strong&gt;, es decir, sólo proporcionar los &lt;strong&gt;mínimos&lt;/strong&gt; permisos necesarios para realizar la tarea a realizar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, esto es más sencillo de decir que de hacer, así que muchas veces se trata de un proceso iterativo: asignas permisos a un rol, intentas realizar alguna acción, la acción falla porque falta algún permiso&amp;hellip; Como sólo puedes tener asignado un rol en cada momento, tienes que buscar una forma en la que cambiar entre el rol con permisos y el rol que estás creando de manera sencilla y ágil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada, creamos un rol &lt;em&gt;de laboratorio&lt;/em&gt; asumible desde la misma cuenta en el que ir asignando políticas para realizar el &lt;em&gt;refinado&lt;/em&gt; de las políticas de la manera más cómoda posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También puedes crear roles específicos para tareas de administración, etc y así usar un rol con permisos acotados en cada momento, cambiando al rol adecuado para realizar cada tarea.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Caja de búsqueda en el site con DuckDuckGo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190912-caja-de-busqueda-con-duckduckgo/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 20:38:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190912-caja-de-busqueda-con-duckduckgo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer volví a ver el vídeo &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=P2kiinwg00c&#34;&gt;Implementing DNS via dnsmasq&lt;/a&gt; sobre &lt;strong&gt;dnsmasq&lt;/strong&gt; y revisando el funcionamiento en una VM con Alpine que tengo en el equipo de laboratorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No recordaba si había escrito en el pasado sobre &lt;strong&gt;dnsmasq&lt;/strong&gt; en el blog; creía que sí, pero no recordaba cuándo o qué había escrito. Usando la opción &lt;code&gt;site:https://onthedock.github.io/&lt;/code&gt; en Google realicé una búsqueda sobre el blog y encontré varios artículos al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace un tiempo había considerado añadir una caja de búsqueda al &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, pero recuerdo que tras buscar información sobre cómo incluir una caja de búsqueda de Google personalizada abandoné esta vía (No lo recuerdo con exactitud, pero &lt;em&gt;me parece&lt;/em&gt; que Google había dejado de ofrecer esta opción).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No recuerdo cómo exactamente, pero descubrí que &lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com&#34;&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt;, el navegador que respeta la privacidad, &lt;strong&gt;si que ofrece esta opción&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com/search_box&#34;&gt;DuckDuckGo Search Box&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que tras modificar ligeramente las plantillas, ¡ya está lista la caja de búsqueda en el blog!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configuración de awscli-login</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190830-configuracion-de-awscli-login/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2019 23:07:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190830-configuracion-de-awscli-login/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas de usar usuarios IAM con acceso programático a los recursos en AWS es la seguridad de la &lt;em&gt;secret key&lt;/em&gt; (incluso habilitando la seguridad con varios factores de autenticación (MFA)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un trabajador deja de estar vinculado a la empresa, existen procesos que se encargan de &lt;em&gt;decomisionar&lt;/em&gt; los elementos asociados al ex-trabajador; en particular, se elimina el acceso a los sistemas a los que tuviera acceso mediante la desactivación de las cuentas del usuario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que los usuarios IAM tienen claves de acceso programático que permiten el acceso a los recursos de manera independiente a los sistemas de gestión de identidad corporativa (generalmente un LDAP) sin necesidad de estar conectados a la red de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque la solución más directa parece la modificación del proceso de baja para incluir anulación de los usuarios IAM, lo ideal es conseguir acceso programático a AWS con &lt;strong&gt;credenciales federadas&lt;/strong&gt;, es decir, centralizando la autenticación en el sistema de gestión de identidades de la empresa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo usuario IAM en AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190827-nuevo-usuario-iam-en-aws/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 19:52:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190827-nuevo-usuario-iam-en-aws/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al final de la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190820-instala-aws-cli/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; indicaba que para empezar a usar tu cuenta de AWS necesitas un usuario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación comento cómo crear un usuario IAM.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instala la herramienta de línea de comandos de AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190820-instala-aws-cli/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2019 19:48:20 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190820-instala-aws-cli/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los primeros pasos en el cloud de Amazon se dan a través de la consola web de AWS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la verdadera potencia de AWS es que todas las acciones que se realizan a través de la consola se pueden ejecutar desde la línea de comandos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y si pueden ejecutarse desde la línea de comandos, pueden &lt;strong&gt;automatizarse&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahí es donde empieza lo interesante&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero antes necesitamos instalar &lt;code&gt;aws-cli&lt;/code&gt; (o simplemente &lt;code&gt;aws&lt;/code&gt;), la herramienta de línea de comandos para interaccionar con la API de AWS.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pivotando el contenido del blog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190818-pivotando-el-contenido-del-blog/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2019 18:28:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190818-pivotando-el-contenido-del-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En las metodologías ágiles, se habla de &lt;em&gt;pivotar&lt;/em&gt; cuando se cambia el modelo de negocio de una empresa -normalmente una &lt;em&gt;start up&lt;/em&gt;- para adaptarse a las necesidades de los usuarios y potenciales clientes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instance Scheduler Cross Account</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190529-instance-scheduler-cross-account/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 19:47:29 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190529-instance-scheduler-cross-account/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190526-aws-instance-scheduler/&#34;&gt;AWS Instance Scheduler&lt;/a&gt; indicaba cómo configurar AWS Instance Scheduler en una cuenta. Sin embargo, una de las capacidades más interesantes de esta solución de Amazon es la posibilidad de programar el encendido (y/o apagado) de instancias en diferentes cuentas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Session Manager como herramienta de control de acceso a instancias EC2 en AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190527-aws-session-manager/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 19:33:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190527-aws-session-manager/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas habituales en un entorno cloud es cómo gestionar el acceso a las instancias del cloud de forma controlada y segura. Session Manager es un servicio de AWS que resuelve este problema y que además es gratuito.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AWS Instance Scheduler</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190526-aws-instance-scheduler/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2019 14:07:10 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190526-aws-instance-scheduler/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/solutions/latest/instance-scheduler/welcome.html&#34;&gt;AWS Instance Scheduler&lt;/a&gt; permite gestionar el arranque y parada automáticos de instancias EC2 y bases de datos del servicio AWS RDS de forma programada.
Esta es una de las formas más sencillas de ahorrar en el uso de estos servicios de AWS: apagándolos cuando no se necesitan (por ejemplo en entornos de desarrollo o de test).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Error al actualizar el sistema</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190519-error-al-actualizar-el-sistema/</link>
      <pubDate>Sun, 19 May 2019 18:11:23 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190519-error-al-actualizar-el-sistema/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de resolver el &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190519-iniciar-dnsmasq-durante-el-inicio-del-sistema/&#34;&gt;problema con el DNS&lt;/a&gt; en el equipo de laboratorio tenía varias actualizaciones pendientes de instalar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, una de las actualizaciones ha fallado por no tener bien resueltas las depedencias:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Iniciar dnsmasq durante el inicio del sistema</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190519-iniciar-dnsmasq-durante-el-inicio-del-sistema/</link>
      <pubDate>Sun, 19 May 2019 08:42:05 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190519-iniciar-dnsmasq-durante-el-inicio-del-sistema/</guid>
      <description>&lt;p&gt;dnsmasq es un servidor DNS y por tanto debería estar siempre arrancado, para responder  a las peticiones de resolución de nombres precedentes del resto de máquinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La instalación en Alpine Linux no configura el servicio de dnsmasq para iniciar durante el arranque del sistema, por lo que debe iniciarse manualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta no es la configuración que queremos, así que vamos a corregirla.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambiando a Elementary</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190511-cambiando-a-elementary/</link>
      <pubDate>Sat, 11 May 2019 07:44:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190511-cambiando-a-elementary/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos meses me regalaron un &lt;a href=&#34;https://es.msi.com/Desktop/Cubi-3-Silent-7m/Overview&#34;&gt;Cubi 3 Silent&lt;/a&gt; de MSI. Como tengo un exceso de equipos por casa y no tenía memoria DDR4 o discos M.2, el equipo se convirtió en una especie de pisapapeles &lt;em&gt;high-tech&lt;/em&gt; y poco más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiero racionalizar un poco el &lt;em&gt;cacharrerío&lt;/em&gt; que acumulo, así que he decidido renovar los viejos portátiles &lt;a href=&#34;https://www.dell.com/support/home/us/en/04/product-support/product/latitude-d630/drivers&#34;&gt;Dell D630&lt;/a&gt; y sustituirlos por el Cubi 3.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bug en Firefox Corregido</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190506-bug-en-firefox-corregido/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2019 20:41:25 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190506-bug-en-firefox-corregido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190505-fallo-de-las-extensiones-en-firefox/&#34;&gt;Ayer&lt;/a&gt; comentaba el &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; en Firefox que provocaba que no se pudiera validar la firma de las extensiones y que hacía que todas se desactivaran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto me hizo darme de bruces con la &lt;strong&gt;realidad&lt;/strong&gt; de internet, un mundo plagado de anuncios totalmente desconsiderados.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enlace simbólico a Hugo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190506-enlace-simbolico-a-hugo/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2019 20:31:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190506-enlace-simbolico-a-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de esas cosas que no sé porqué no había hecho antes: crear un enlace simbólico para Hugo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Mac, tengo &amp;ldquo;instalado&amp;rdquo; Hugo en &lt;code&gt;~/Applications/hugo&lt;/code&gt;, que está fuera del &lt;em&gt;path&lt;/em&gt;, por lo que para llamar a la aplicación, debo especificar siempre la ruta completa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creando el enlace simbólico puedo llamar a Hugo desde cualquier punto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fallo en las extensiones de Firefox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190505-fallo-de-las-extensiones-en-firefox/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 18:50:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190505-fallo-de-las-extensiones-en-firefox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer noté que veía muchos anuncios en las páginas que suelo visitar. Revisando las opciones de Firefox, observé que se había deshabilitado la extensión de bloqueo de anuncios &amp;ldquo;al no poder &lt;em&gt;verificarse&lt;/em&gt;&amp;rdquo;: &lt;code&gt;One or more installed add-ons cannot be verified and have been disabled&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginé algún cambio en la normativa de extensiones de Firefox -similar a lo que pasó con Safari hace un tiempo- y no le di mayor importancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me dirigí a la &amp;ldquo;tienda&amp;rdquo; oficial de Mozilla para descargar alguna extensión alternativa y pronto descubrí que el problema era mucho peor de lo que había imaginado.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo habilitar qemu-guest-agent en Alpine Linux</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190429-como-habilitar-qemu-guest-agent-en-alpine/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 19:50:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190429-como-habilitar-qemu-guest-agent-en-alpine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;code&gt;qemu-guest-agent&lt;/code&gt; es un agente que puede instalarse en los sistemas invitados en Proxmox VE que permite obtener información sobre los sistemas corriendo en máquinas virtuales.
Uno de esos datos es la IP del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para los sistemas Alpine Linux, el servicio no arranca automáticamente.
Se puede habilitar de forma manual, pero lo ideal es que el &lt;em&gt;demonio&lt;/em&gt; arranque automáticamente durante el arranque.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatizando la gestion de máquinas virtuales con Ansible en Proxmox VE (spoiler, no me ha funcionado)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190428-automatizando-la-gestion-de--vms-con-ansible-en-proxmox/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2019 20:11:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190428-automatizando-la-gestion-de--vms-con-ansible-en-proxmox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sigo dando pasos en el &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/181124-roadmap/&#34;&gt;&lt;em&gt;roadmap&lt;/em&gt; que me marqué ya hace un tiempo&lt;/a&gt;, aunque mucho más lentamente de lo que había previsto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de decidir montar todo el laboratorio sobre KVM -y conseguirlo-, a nivel operativo no me resultaba cómodo.
Podía usar VirtManager (una solución gráfica), pero que sólo tenía instalada en un desktop con Linux que no suelo usar habitualmente, o hacer SSH contra el equipo de laboratorio y usar la línea de comandos para generar la máquina desde cero&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final, manteniéndome fiel al &lt;em&gt;objetivo final&lt;/em&gt; de automatizar la solución, decidí usar Proxmox VE (que usa Debian y KVM &amp;ldquo;bajo el capó&amp;rdquo;) y que además se integra con Ansible.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo instalar pip</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190428-como-instalar-pip/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2019 13:25:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190428-como-instalar-pip/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;code&gt;pip&lt;/code&gt; es el &lt;em&gt;instalador de paquetes&lt;/em&gt; de Python más usado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, nunca me ha resultado demasiado evidente cómo instalarlo, gracias a instrucciones tan poco afortunadas como las siguientes que he tenido la mala suerte de encontrar vía Google.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de Ansible en Debian 9</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190419-instalacion-de-ansible-en-debian9/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 17:04:12 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190419-instalacion-de-ansible-en-debian9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ansible permite automatizar la configuración de máquinas. Curiosamente, aunque he hablado de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/tags/ansible/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt; en otras ocasiones, no había dedicado ninguna entrada al proceso de instalación y configuración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a corregir esta situación ;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solucionado: Warning &#39;.Hugo is deprecated&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190419-solucionado-warning-hugo-is-deprecated/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 13:06:12 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190419-solucionado-warning-hugo-is-deprecated/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190419-cambios-en-el-blog/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; indicaba que después de actualizar a la versión 0.55 de Hugo, recibía el mensaje:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#93a1a1;background-color:#002b36;-moz-tab-size:2;-o-tab-size:2;tab-size:2;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;WARN 2019/04/19 Page&amp;#39;s .Hugo is deprecated and will be removed in a future release. Use the global hugo &lt;span style=&#34;color:#719e07&#34;&gt;function&lt;/span&gt;.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Después de revisarlo, he encontrado la causa: en el fichero &lt;code&gt;layouts/partials/meta.html&lt;/code&gt; del tema, aparece &lt;code&gt;{ .Hugo.Generator }&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambios en el blog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190419-cambios-en-el-blog/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 06:22:57 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190419-cambios-en-el-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hugo sigue evolucinando y eso significa que cada nueva versión introduce pequeñas modificaciones y mejoras que no siempre son &lt;em&gt;retrocompatibles&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso, al actualizar a la versión 0.54 encontré problemas a la hora de construir el blog. En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190308-plantilla-actualizada/&#34;&gt;Hugo: plantilla del tema actualizada&lt;/a&gt; explico cómo solucioné los errores que impedían generar el blog.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Documentación</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190330-documentacion/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 21:23:15 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190330-documentacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Debido a un inminente cambio en mi carrera profesional tengo que planificar el traspaso de las tareas que realizo a la persona que ocupe mi posición y que -cosas de los procesos de contratación- todavía no se ha incorporado (ni sabemos cuándo lo hará). Aunque cambio de departamento en la organización (es decir, no dejo la empresa), esta situación me ha llevado a reflexionar sobre todas esas cosas que hacemos en el día a día y que no están documentadas en ningún sitio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hugo: plantilla del tema actualizada</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190308-plantilla-actualizada/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2019 21:13:04 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190308-plantilla-actualizada/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cada cierto tiempo instalo la última versión de Hugo, el &lt;em&gt;motor&lt;/em&gt; que convierte contenido estático -en formato markdown- a las páginas HTML que estás leyendo ahora mismo. Sin embargo, al actualizar a la versión &lt;code&gt;v0.54.0-B1A82C61 darwin/amd64&lt;/code&gt;, obtuve múltiples mensajes de error que me impedían &lt;em&gt;construir&lt;/em&gt; el sitio web y por tanto, no podía generar nuevas versiones del &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo clonar máquinas virtuales y usar virt-sysprep en KVM</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190213-como-clonar-vms-y-usar-sysprep-en-kvm/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2019 20:57:24 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190213-como-clonar-vms-y-usar-sysprep-en-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior hemos visto cómo crear y clonar discos. Si el disco clonado contiene el sistema operativo de una máquina virtual, el clon continene identificadores que deberían ser únicos (como el &lt;em&gt;machine ID&lt;/em&gt;, direcciones MAC, claves SSH de &lt;em&gt;host&lt;/em&gt;, etc).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos usar &lt;code&gt;virt-sysprep&lt;/code&gt; para eliminar todos estos identificadores únicos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo gestionar discos en KVM</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190211-como-gestionar-discos-en-kvm/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2019 19:31:08 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190211-como-gestionar-discos-en-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una vez creados los &lt;em&gt;storage pools&lt;/em&gt; llega el momento de empezar a llenarlos con discos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190209-como-crear-un-storage-pool-en-kvm/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; hemos visto cómo añadir una imagen ISO al &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; que hemos creado para los medios de instalación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora vamos a crear discos para las máquinas virtuales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo crear un storage pool en KVM</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190209-como-crear-un-storage-pool-en-kvm/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Feb 2019 19:07:08 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190209-como-crear-un-storage-pool-en-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En KVM existe el concepto de &lt;em&gt;storage pool&lt;/em&gt;, que como indica su nombre, es un recurso de almacenamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso, todo el almacenamiento es local, por lo que voy a examinar el &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; existente y a continuación crearé un nuevo &lt;em&gt;storage pool&lt;/em&gt; para guardar las ISOs de instalación de los diversos sistemas operativos que utilice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al disponer únicamente del disco local como espacio de almacenamiento la creación de &lt;em&gt;storage pools&lt;/em&gt; adicionales sirve para separar los discos de las VMs (que dejaré en el &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;default&lt;/strong&gt;) de las ISOs y de paso, aprender cómo funcionan los &lt;em&gt;storage pool&lt;/em&gt; en KVM ;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo habilitar virtualización anidada en KVM</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190205-como-habilitar-virtualizacion-anidada-en-kvm/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 22:14:15 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190205-como-habilitar-virtualizacion-anidada-en-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La virtualización anidada permite ejecutar una máquina virtual &lt;em&gt;dentro&lt;/em&gt; de otra máquina virtual aprovechando las posibilidades de aceleración por hardware que proporciona el sistema anfitrión.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KVM en Ubuntu Server</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190124-kvm-en-ubuntu-server/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jan 2019 20:11:23 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190124-kvm-en-ubuntu-server/</guid>
      <description>&lt;p&gt;KVM es un módulo de virtualización que permite al kernel de Linux funcionar como hipervisor. Al formar parte del kernel de Linux, no requiere un entorno de escritorio. Esto permite reducir el &lt;em&gt;peso extra&lt;/em&gt; del sistema, pero también supone un reto a la hora de gestionar las máquinas virtuales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Probando Amazon Linux 2</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190101-amazon-linux/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 16:43:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190101-amazon-linux/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://onthedock.github.io/images/190101/what-are-clouds-made-of.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Como dice el chiste, las nubes están compuestas básicamente de servidores Linux. Una de estas nubes, Amazon Web Services (AWS), ofrece su propia distribución de Linux: &lt;a href=&#34;http://amazonlinux.com&#34;&gt;Amazon Linux 2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatizando la configuracion de una VM para Ansible</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/181216-automatizando-la-configuracion-previa-de-una-vm-para-ansible/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Dec 2018 13:55:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/181216-automatizando-la-configuracion-previa-de-una-vm-para-ansible/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con Ansible podemos automatizar la gestión de la configuración de las máquinas virtuales (o no) que creamos. Pero para poder explotar la potencia de Ansible necesitamos que la máquina gestionada cumpla unos requisitos previos: disponer de Python 2.6 o superior y que Ansible pueda conectar con la máquina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas estas tareas se pueden automatizar, así que vamos a ver cómo conseguirlo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Roadmap</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/181124-roadmap/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Nov 2018 11:53:53 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/181124-roadmap/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kubernetes y el ecosistema que se ha desarrollado a su alrededor evoluciona a un ritmo increíble. Kubernetes lanza nuevas &lt;em&gt;releases&lt;/em&gt; cada tres meses, con nuevas funcionalidades impulsadas por alguno de los SIGs trabajando en el desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a las herramientas &lt;em&gt;relacionadas&lt;/em&gt;, hace unos días leía acerca de la entrada de &lt;a href=&#34;https://www.cncf.io/blog/2018/11/13/harbor-into-incubator/&#34;&gt;Harbor&lt;/a&gt; en la incubadora de la CNCF. El mes anterior lo hizo &lt;a href=&#34;https://www.cncf.io/blog/2018/09/25/toc-votes-to-move-rook/&#34;&gt;Rook&lt;/a&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque es fascinante el ritmo de aceptación de Kubernetes y el ecosistema al que ha dado lugar, es muy difícil mantenerse al día de todo. Y prácticamente imposible conocer con detalle todas y cada una de las herramientas &lt;em&gt;interesantes&lt;/em&gt; que, se desplieguen o no sobre Kubernetes, tienen que ver con conceptos afines, como &lt;a href=&#34;https://www.ansible.com/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://cloudinit.readthedocs.io/en/latest/&#34;&gt;Cloud-Init&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.openstack.org/&#34;&gt;OpenStack&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.gluster.org/en/latest/&#34;&gt;GlusterFS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://jenkins.io/projects/jenkins-x/&#34;&gt;Jenkins X&lt;/a&gt;, etc, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatizando la personalización de máquinas virtuales con cloud-init</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/181009-cloud-init/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2018 20:11:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/181009-cloud-init/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;cloud-init&lt;/em&gt; se define como &lt;strong&gt;el estándar para personalizar instancias &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Las imágenes para las instancias &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; empiezan siendo idénticas entre sí, al ser clones. Es la información proporcionada por el usuario lo que le da a la instancia su &lt;em&gt;personalidad&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;cloud-init&lt;/em&gt; es la herramienta que aplica esta configuración a las instancias de forma automática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;cloud-init&lt;/em&gt; fue desarrollado inicialmente por Canonical para las imágenes &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; de Ubuntu usadas por AWS. Desde entonces, la aplicación ha evolucionado y puede ser usada en otras muchas distribuciones y en otros entornos &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; (y no &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generando un machine-id único</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180810-generando-un-machine-id-unico/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2018 18:10:27 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180810-generando-un-machine-id-unico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180610-pods-en-estado-creatingcontainer-en-k8s/&#34;&gt;Pods en estado creatingContainer en K8s&lt;/a&gt; describía el problema surgido al crear un clúster de Kubernetes usando Vagrant. Al partir de la misma imagen, todas las máquinas del clúster tienen el mismo &lt;code&gt;machine-id&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;code&gt;machine-id&lt;/code&gt; debe ser único, como se describe en los &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/setup/independent/install-kubeadm/#verify-the-mac-address-and-product-uuid-are-unique-for-every-node&#34;&gt;requerimientos de Kubernetes&lt;/a&gt;; si no lo es, se producen problemas como el descrito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada analizo con más detalle cómo se crea el &lt;em&gt;machine-id&lt;/em&gt; y cómo generar uno nuevo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatizando la instalación de Gitea (con Docker Compose)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-con-docker-compose/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 11:35:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-con-docker-compose/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; explicaba cómo automatizar la instalación de Gitea usando un script y Docker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los pasos necesarios para crear los volúmenes de datos, la &lt;em&gt;red interna&lt;/em&gt; entre Gitea y la base de datos, etc usan Docker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada usaremos &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; para obtener el mismo resultado y analizar las diferencias entre los dos métodos de instalación.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatizando la instalación de Gitea (sin Docker Compose)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 07:24:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180713-gitea-la-version-mejorada-de-gogs/&#34;&gt;descubrir Gitea&lt;/a&gt; en la entrada anterior me puse a probarlo&amp;hellip; Como desde el principio vi que Gitea sustituiría a Gogs como mi &amp;ldquo;repositorio local&amp;rdquo; por defecto, quería tener documentados todos los pasos necesarios para ponerlo en marcha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa crear los volúmenes tanto para Gitea como para la base de datos, la red interna para comunicar la base de datos y Gitea y la puesta en marcha de todo ello en los comandos &lt;code&gt;docker run&lt;/code&gt;. En el caso de la base de datos, los passwords de &lt;code&gt;root&lt;/code&gt; y del usuario de conexión se pasan como variables de entorno&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo más sencillo, decidí, sería crear un script que hiciera el trabajo por mí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada comento el script y algunas de las mejoras que he ido introduciendo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gitea: la versión mejorada de Gogs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180713-gitea-la-version-mejorada-de-gogs/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2018 20:04:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180713-gitea-la-version-mejorada-de-gogs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gogs es un servidor web de repositorios Git (a lo GitHub). He hablado otras veces de lo sencillo que es montarlo usando Docker, de manera independiente (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/171106-gogs-como-crear-tu-propio-servicio-de-hospedaje-de-repos-git/&#34;&gt;usando SQLite&lt;/a&gt; como base de datos o &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-gogs-el-repositorio-de-codigo/&#34;&gt;con MySQL&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A través de este artículo &lt;a href=&#34;https://www.cyberciti.biz/open-source/github-alternatives-open-source-seflt-hosted/&#34;&gt;6 Github alternatives that are open source and self-hosted&lt;/a&gt; descubrí hace unos días &lt;a href=&#34;https://gitea.io&#34;&gt;Gitea&lt;/a&gt; y a continuación te explico porqué creo que es todavía mejor que Gogs.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pods encallados en estado CreatingContainer en Kubernetes con nodos creados usando Vagrant</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180610-pods-en-estado-creatingcontainer-en-k8s/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 20:54:27 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180610-pods-en-estado-creatingcontainer-en-k8s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las maneras más sencillas de crear un entorno de desarrollo para Kubernetes es usando Vagrant y Ansible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el &lt;code&gt;Vagrantfile&lt;/code&gt; definimos un conjunto de tres máquinas, llamadas &lt;code&gt;node1&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;node2&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;node3&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez las máquinas están levantadas, desde el servidor de Ansible uso &lt;code&gt;ssh-copy-id&lt;/code&gt; para habilitar el &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; sin password de Ansible en los nodos del clúster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de aquí, tanto la instalación de los prerequisitos como la inicialización del clúster funcionan sin problemas; sin embargo, al intentar desplegar una aplicación, los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; se quedan en el estado &lt;em&gt;CreatingContainer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pipeline - Análisis de código con Sonarqube</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180522-pipeline-analisis-de-codigo-con-sonarqube/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2018 12:12:06 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180522-pipeline-analisis-de-codigo-con-sonarqube/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En entradas anteriores hemos &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180521-subiendo-el-codigo-a-gogs/&#34;&gt;subido el código de la aplicación al repositorio en Gogs&lt;/a&gt; y hemos &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-instalacion-de-sonarqube/&#34;&gt;instalado SonarQube&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-instalacion-y-actualizacion-de-jenkins/&#34;&gt;Jenkins&lt;/a&gt;. Ahora, vamos a configurar Jenkins para que analice el código de la aplicación y detectar fallos incluso antes de compilar la aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update 2022-01-06&lt;/strong&gt; He actualizado los enlaces externos hacia la documentación de SonarQube. Por favor, revisa la documentación oficial actualizada ya que este artículo se escribió para una versión anterior de SonarQube.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De Docker Stats a un fichero CSV</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180522-docker-stats/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 23:02:24 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180522-docker-stats/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Docker proporciona el comando &lt;code&gt;docker stats&lt;/code&gt; para monitorizar el uso de CPU, memoria, etc de los contenedores en ejecución:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pipeline - Troubleshooting del arranque del contenedor con Sonarqube</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-troubleshooting-del-arranque-del-contenedor-con-sonarqube/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 12:37:10 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-troubleshooting-del-arranque-del-contenedor-con-sonarqube/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En las guías y tutoriales en internet siempre funciona todo sin ningún fallo. Sin embargo, lo más habitual es que encontremos problemas en los primeros intentos de poner en marcha una aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personalmente, creo que el aprendizaje es un proceso de ensayo y error, por lo que se aprende solucionando los errores que nos encontramos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esa idea en mente, también intento documentar los fallos que cometo. A continuación tienes el registro de las acciones que realicé para solucionar los problemas encontrados en el arranque de SonarQube.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pipeline - Instalación de Sonarqube</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-instalacion-de-sonarqube/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 12:19:43 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-instalacion-de-sonarqube/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.sonarqube.org/&#34;&gt;SonarQube&lt;/a&gt; es una herramienta de análisis continuo de código.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La versión &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; ofrece soporte para 20 lenguajes de programación, mientras que la versión comercial amplía el número de &lt;em&gt;analizadores&lt;/em&gt;. También hay &lt;em&gt;analizadores&lt;/em&gt; creados por la comunidad.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pipeline - Creacion del job en Jenkins</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-creacion-del-job-en-jenkins/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 12:03:50 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-creacion-del-job-en-jenkins/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una vez tenemos código en el repositorio de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180521-subiendo-el-codigo-a-gogs/&#34;&gt;Gogs&lt;/a&gt;, para poder avanzar tenemos que definir y configurar el &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; en Jenkins.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pipeline - Subiendo el código a Gogs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180521-subiendo-el-codigo-a-gogs/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 09:03:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180521-subiendo-el-codigo-a-gogs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya hemos instalado &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-gogs-el-repositorio-de-codigo/&#34;&gt;Gogs&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-instalacion-y-actualizacion-de-jenkins/&#34;&gt;Jenkins&lt;/a&gt; en nuestro sistema; ahora es el momento de empezar a subir código y ver qué podemos hacer con él.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pipeline - Instalacion y actualizacion de Jenkins</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-instalacion-y-actualizacion-de-jenkins/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2018 07:43:06 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-instalacion-y-actualizacion-de-jenkins/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://jenkins.io/&#34;&gt;Jenkins&lt;/a&gt; es un servidor de &lt;em&gt;automatización&lt;/em&gt; de código abierto escrito en Java. Es una herramienta clave en el proceso de integración continua y un facilitador de cara a realizar despliegues continuos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pipeline: Gogs - El repositorio de código</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-gogs-el-repositorio-de-codigo/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2018 07:30:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-gogs-el-repositorio-de-codigo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gogs.io&#34;&gt;Gogs&lt;/a&gt; es un servidor de Git escrito en Go. Proporciona un interfaz web similar a GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada se describe cómo lanzar los contenedores necesarios para tener una instalación funcional de Gogs.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pipeline: Aplicaciones auxiliares</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-aplicaciones-auxiliares/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2018 07:08:04 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-aplicaciones-auxiliares/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como indicaba en el entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180518-integracion-continua-con-jenkins-y-docker/&#34;&gt;que abría esta serie&lt;/a&gt;, además de las aplicaciones que forman parte del &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;, uso algunas aplicaciones auxiliares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas aplicaciones son &lt;em&gt;MailDev&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Portainer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pipeline: Consideraciones Generales</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180519-pipeline-consideraciones-generales/</link>
      <pubDate>Sat, 19 May 2018 20:12:47 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180519-pipeline-consideraciones-generales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El principal objetivo de esta serie de artículos es aprender a construir un &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; siguiendo, en la medida de lo posible, las mejores prácticas de cada producto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta guía, se muestran los pasos a seguir de principio a fin sin que falle nada; sin embargo, el proceso real es &lt;strong&gt;muy diferente&lt;/strong&gt;, con multitud de errores a lo largo del camino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada quiero exponer algunos de los cambios que he realizado, a nivel de diseño de la arquitectura durante la creación del &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Integración continua con Jenkins y Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180518-integracion-continua-con-jenkins-y-docker/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 06:42:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180518-integracion-continua-con-jenkins-y-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta serie de artículos quiero construir una &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; de integración continua basada en Jenkins sobre Docker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ejecutar script al hacer login en el sistema</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180517-ejecutar-script-al-hacer-login/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2018 08:00:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180517-ejecutar-script-al-hacer-login/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al hacer login en un sistema Ubuntu, se suele presentar información acerca de los paquetes disponibles para actualización y otra información relevante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada indico cómo conseguir el mismo resultado mostrando la información que te interesa sobre el sistema.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transmission y Samba</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180517-transmission-y-samba/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2018 23:09:43 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180517-transmission-y-samba/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta entrada algo &lt;em&gt;offtopic&lt;/em&gt; indico cómo instalar y configurar un equipo para descargar ficheros en formato &lt;code&gt;torrent&lt;/code&gt; usando &lt;a href=&#34;http://transmissionbt.com/&#34;&gt;Transmission&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ficheros descargados se comparten vía &lt;a href=&#34;https://www.samba.org&#34;&gt;Samba&lt;/a&gt; para el resto de equipos de casa (linux, Mac y Windows).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo proteger el acceso remoto a Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180318-como-proteger-el-acceso-remoto-a-docker/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2018 11:33:24 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180318-como-proteger-el-acceso-remoto-a-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada  &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180317-portainer/&#34;&gt;Portainer: gestión de servidores Docker&lt;/a&gt; comentaba la necesidad de habilitar el acceso remoto al API de Docker &lt;strong&gt;de manera segura&lt;/strong&gt;, apuntando a la documentación oficial de Docker sobre cómo realizar esta configuración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada indico cómo proteger el acceso remoto a un servidor de Docker a través de la API, siguiendo las indicaciones de la documentación oficial en &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/engine/security/https/&#34;&gt;Protect the Docker daemon socket&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Portainer: gestión de servidores Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180317-portainer/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 21:44:47 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180317-portainer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una entrada anterior expliqué mi primera toma de contacto con Portainer y cómo usar &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170429-portainer-para-gestionar-tus-contenedores-en-docker/&#34;&gt;Portainer para gestionar tus contenedores en Docker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La herramienta -y la &lt;a href=&#34;https://portainer.readthedocs.io/en/stable/&#34;&gt;documentación&lt;/a&gt;- ha mejorado durante este tiempo, por lo que ahora el proceso es todavía más sencillo y Portainer más potente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jenkins en Docker: puesta en marcha</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180316-jenkins-en-docker-puesta-en-marcha/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 21:39:10 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180316-jenkins-en-docker-puesta-en-marcha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los casos de uso más frecuentes de Docker es formando parte de una cadena de integración y despliegue continuo (CI/CD) gestionada por Jenkins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta serie de artículos vamos a levantar un contenedor con Jenkins sobre Docker y vamos a configur Jenkins paso a paso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de Powershell en Debian 9</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180207-instalacion-de-powershell-en-debian-9/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 19:58:18 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180207-instalacion-de-powershell-en-debian-9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las instrucciones para instalar Powershell en Linux &lt;a href=&#34;https://github.com/PowerShell/PowerShell/blob/master/docs/installation/linux.md&#34;&gt;Package Installation Instructions&lt;/a&gt; hacen referencia a Ubuntu. Cuando se intenta instalar Powershell en Debian 9, se obtiene un error relativo a paquetes que no se encuentran.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Error `File already exists` al ejecutar vagrant package</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180120-error-file-already-exists-al-ejecutar-vagrant-package/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 22:01:35 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180120-error-file-already-exists-al-ejecutar-vagrant-package/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La manera más sencilla de crear una &lt;em&gt;box&lt;/em&gt; personalizada para Vagrant es reutilizar una máquina virtual ya creada con Vagrant. Para facilitar este proceso, Vagrant proporciona el comando &lt;code&gt;package&lt;/code&gt;, que &lt;em&gt;empaqueta&lt;/em&gt; una máquina virtual existente en el formato &lt;em&gt;box&lt;/em&gt; de Vagrant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada comento los pasos que hay que realizar paso a paso para crear una &lt;em&gt;box&lt;/em&gt; personalizada. También indico el origen y cómo solucionar el error &lt;code&gt;File already exists&lt;/code&gt; que he encontrado al ejecutar &lt;code&gt;vagrant package&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalando Docker-CE usando Vagrant shell provisioning</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180114-instalando-docker-ce-usando-vagrant-shell-provisioning/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2018 21:11:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180114-instalando-docker-ce-usando-vagrant-shell-provisioning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A raíz de las pruebas realizadas en la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180114-vagrant-segunda-oportunidad/&#34;&gt;segunda toma de contacto&lt;/a&gt; con &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Vagrant&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, he creado un script para instalar Docker-CE como &lt;strong&gt;prueba de concepto&lt;/strong&gt; de &lt;em&gt;shell provisioning&lt;/em&gt; sobre Vagrant.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En vez de instalar una y otra vez Docker desde los repositorios, es mucho más eficiente crear una &lt;a href=&#34;https://www.vagrantup.com/docs/boxes/base.html&#34;&gt;&lt;em&gt;box&lt;/em&gt; personalizada&lt;/a&gt; con el software que necesitamos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vagrant: Segunda oportunidad (y mejores sensaciones que la primera vez)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180114-vagrant-segunda-oportunidad/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2018 17:28:40 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180114-vagrant-segunda-oportunidad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de una &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170521-vagrant-primeras-impresiones/&#34;&gt;primera toma de contacto&lt;/a&gt; con sabor agridulce, estos días festivos he dedicado algo más de tiempo a dar una segunda oportunidad a Vagrant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo recojo mis impresiones en esta nueva toma de contacto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ignorar el DNS asignado por el servidor DHCP</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171208-ignorar-el-dns-asignado-por-el-servidor-dhcp/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 08:39:09 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171208-ignorar-el-dns-asignado-por-el-servidor-dhcp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de instalar y configurar &lt;code&gt;dnsmasq&lt;/code&gt;, quiero hacer que éste sea el DNS usado por defecto. Como el servidor DHCP proporciona, además de la IP los servidores DNS, las máquinas virtuales en el equipo de laboratorio no son capaces de resolver los nombres del resto de máquinas del definidos en &lt;code&gt;dnsmasq&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dime qué opinas</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171206-dime-que-opinas/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 08:22:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171206-dime-que-opinas/</guid>
      <description>El objetivo del blog es ir anotando los problemas -y las soluciones- que encuentro relacionados con la aventura de aprender sobre el mundillo de los contenedores. Nuestro escenario particular es único, pero casi siempre los problemas que encontramos ya los ha solucionado antes alguien que sabe mucho más que nosotros. Encontrar la solución correcta, o la que se ajusta a nuestro caso es complicado. A veces la solución encontrada sirve para poder tirar un poco más del hilo y obtener más información sobre la causa del problema&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crea un registro local para tus imágenes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171202-crea-un-registro-local-para-tus-imagenes/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 13:48:17 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171202-crea-un-registro-local-para-tus-imagenes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El registro por defecto donde almacenar y compartir las imágenes Docker es &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com&#34;&gt;Docker Hub&lt;/a&gt;. Desde un punto de vista empresarial, descargar imágenes desde un registro público supone un riesgo de seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada indico cómo lanzar el registro oficial de Docker en nuestra infraestructura. Una vez en marcha, veremos cómo almacenar las imágenes en el registro local y cómo lanzar contenedores usando las imágenes desde nuestro registro.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usando contenedores como herramienta de desarrollo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171126-usando-contenedores-como-herramienta-de-desarrollo/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 13:06:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171126-usando-contenedores-como-herramienta-de-desarrollo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las soluciones para el problema de proporcionar entornos de desarrollo a proveedores externos (colaborando en el desarrollo de aplicaciones) es proporcionar una máquina virtual pre-configurada con las herramientas aprobadas por la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al usar contenedores se pueden solventar algunos de los problemas que presenta la solución basada en máquinas virtuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada se tratan algunas de las ventajas que se derivan del uso de contenedores como parte del &lt;em&gt;toolchain&lt;/em&gt; del desarrollo de aplicaciones. Las problemáticas que resuelve el uso de contenedores son comunes a la mayoría de lenguajes de programación (tanto interpretados como compilados).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gogs No Arranca en la Raspberry Pi después de la configuración inicial</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171118-gogs-no-arranca-en-rpi/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2017 22:34:59 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171118-gogs-no-arranca-en-rpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/171106-gogs-como-crear-tu-propio-servicio-de-hospedaje-de-repos-git/&#34;&gt;Gogs - Cómo crear tu propio servicio de hospedaje de repositorios Git&lt;/a&gt; describía cómo montar un servicio como GitHub usando Gogs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy he intentado montar lo mismo sobre la Raspberry Pi aprovechando que Gogs ofrece una imagen específica: &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/r/gogs/gogs-rpi/&#34;&gt;gogs/gogs-rpi&lt;/a&gt;,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Single node cluster en la RPi3</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171111-snc-en-rpi3/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 12:08:36 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171111-snc-en-rpi3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/171104-apiserver-detenido/&#34;&gt;API server detenido: The connection to the server was refused&lt;/a&gt; encontré problemas con la tarjeta microSD que sirve de almacenamiento para el nodo master del clúster de Kubernetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solución al problema pasaba por realizar un análisis de la tarjeta para repararla. Sin embargo, al intentarlo, no ha habido manera de formatear y reinstalar HypriotOS sobre la tarjeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fallo de la tarjeta de memoria ha sido la gota final que me ha hecho abandonar el clúster multinodo en las Raspberry Pi (de momento). Así que he decidido instalar un clúster de un solo nodo en una de las Raspberri Pi 3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo sigo las instrucciones oficiales para construir un clúster de Kubernetes usando &lt;em&gt;kubeadm&lt;/em&gt;: &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/setup/independent/create-cluster-kubeadm/&#34;&gt;Using kubeadm to Create a Cluster&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gogs - Cómo crear tu propio servicio de hospedaje de repositorios Git</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171106-gogs-como-crear-tu-propio-servicio-de-hospedaje-de-repos-git/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 22:11:26 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171106-gogs-como-crear-tu-propio-servicio-de-hospedaje-de-repos-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gogs.io/&#34;&gt;Gogs&lt;/a&gt; es la manera más sencilla, rápida y menos dolorosa de poner en marcha tu propio servicio de Git en tu infraestructura, tu propio &lt;em&gt;Github&lt;/em&gt;, para entendernos. Gogs proporciona un entorno web que permite gestionar los respositorios Git desde el navegador, el acceso que tienen los usuarios, gestionar &lt;em&gt;issues&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;pull requests&lt;/em&gt; e incluso crear un wiki para documentar el proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es 100% código abierto, está escrito en Go y es &lt;em&gt;muy ligero&lt;/em&gt; (incluso puede correr en una Raspberry Pi).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo te indico cómo confirgurarlo lanzándolo desde un contenedor sobre Docker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dokuwiki en Docker - Uso de CPU en Raspberry Pi</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171105-dokuwiki-uso-de-cpu-en-rpi/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 12:22:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171105-dokuwiki-uso-de-cpu-en-rpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170930-como-crear-una-imagen-con-caddy-y-php/&#34;&gt;Cómo crear una imagen con Caddy y PHP&lt;/a&gt; explicaba el proceso para conseguir &lt;em&gt;containerizar&lt;/em&gt; Dokuwiki y ejecutarlo sobre Docker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la potencia de la Rapsberry Pi (1) es insuficiente para poder usar Dokuwiki de forma cómoda de esta forma.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>API server detenido: The connection to the server was refused</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171104-apiserver-detenido/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 21:58:52 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171104-apiserver-detenido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy, al intentar lanzar un comando con &lt;code&gt;kubectl&lt;/code&gt;, he obtenido el típico mensaje indicando que no se puede conectar con el servidor. El problema está en el servidor de API, que es el que actua como intermediario entre el usuario y Kubernetes. Últimamente he encontrado el mismo error y lo he solucionado reiniciando el nodo &lt;em&gt;master&lt;/em&gt; del clúster. Pero hoy he investigado un poco&amp;hellip; Y lo que he encontrado no me ha gustado demasiado.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trucos para para línea de comandos</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171002-trucos-para-la-linea-de-comandos/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 20:44:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171002-trucos-para-la-linea-de-comandos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Últimamente paso mucho tiempo en la línea de comando, por lo que aprender algunos &lt;em&gt;trucos&lt;/em&gt; en forma de combinaciones de teclas, etc, que me ayuden a ser mucho más ágil.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo crear una imagen con Caddy y PHP</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170930-como-crear-una-imagen-con-caddy-y-php/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 21:36:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170930-como-crear-una-imagen-con-caddy-y-php/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En las entradas anteriores he descrito los problemas -tanto conceptuales como técnicos- que he encontrado al intentar llevar Dokuwiki a un contenedor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo explico los pasos a seguir para construir una imagen con &lt;a href=&#34;https://caddyserver.com/&#34;&gt;Caddy server&lt;/a&gt; y PHP, de manera que puedas servir tus aplicaciones PHP usando contenedores.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevos problemas al construir la imagen con Caddy y PHP, ahora para Raspberry Pi</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170930-nuevos-problemas-para-construir-la-imagen-para-rpi/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 17:30:45 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170930-nuevos-problemas-para-construir-la-imagen-para-rpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170924-dokuwiki_en_un_contenedor_notas/&#34;&gt;Dokuwiki en un contendor&lt;/a&gt; dejaba constancia de los problemas que encontré creando una imagen para ejecutar Dokuwiki en un contenedor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final de la entrada indicaba que la creación de la misma imagen, pero para ARM sería tan sencillo como cambiar la imagen base. &lt;strong&gt;Pues no.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como he tenido que revisar a fondo los pasos que seguí -en particular para configurar la carpeta desde donde Caddy publica los ficheros-, he introducido algunos cambios que simplifiquen y mejoren el uso de la imagen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dokuwiki en un contenedor: notas sobre el proceso</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170924-dokuwiki_en_un_contenedor_notas/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 22:43:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170924-dokuwiki_en_un_contenedor_notas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Antes de convertir todas las Raspberry Pi de casa en &lt;em&gt;hosts&lt;/em&gt; de Docker, usaba la Raspberry Pi B+ como wiki casero. En él documentaba todo lo que iba aprendiendo sobre las diferentes tecnologías de mi día a día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy he vuelto a instalar Dokuwiki, aunque esta vez usando un contenedor. En este artículo comento algunos de los puntos relevantes que han surgido durante el proceso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo arrancar contenedores durante el inicio del sistema</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170920-autoarranque-de-contenedores/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2017 22:09:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170920-autoarranque-de-contenedores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las desventajas de Docker respecto a Kubernetes, es que en caso de fallo del nodo donde corren los contenedores, éstos no arrancan automáticamente cuando el nodo se recupera. El caso más sencillo es cuando hay que apagar/reiniciar el nodo por algún motivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso, el &lt;em&gt;motivo de fallo&lt;/em&gt; del nodo ha sido que lo he apagado durante las vacaciones ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, he decidido configurar los contenedores de forma que se inicien automáticamente con el arranque del sistema. En este artículo te explico cómo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>dnsmasq en Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170827-dnsmasq-en-docker/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Aug 2017 20:48:02 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170827-dnsmasq-en-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.thekelleys.org.uk/dnsmasq/doc.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;dnsmasq&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; es un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Servidor_de_nombres&#34;&gt;servidor de nombres de dominio (DNS)&lt;/a&gt; ligero y sencillo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada indico cómo ejecutar &lt;strong&gt;dnsmasq&lt;/strong&gt; en un contenedor usando Docker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Probando Minio</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170820-probando-minio/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 21:28:20 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170820-probando-minio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Minio proporciona un servidor de almacenamiento distribuido compatible con el API de Amazon AWS S3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada comento las pruebas que he estado realizando usando Minio tanto el cliente como el servidor en contenedores Docker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usando un contenedor sidecar para el almacenamiento</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170819-usando-un-contenedor-sidecar/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2017 09:51:23 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170819-usando-un-contenedor-sidecar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como indicaba en la entrada la anterior entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170817-almacenamiento-en-k8s-problema-abierto/&#34;&gt;Almacenamiento en Kubernetes: problema abierto&lt;/a&gt;, el problema de proporcionar almacenamiento persistente para las aplicaciones desplegadas en Kubernetes sigue sin tener una solución general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo comento una solución particular al problema del almacenamiento basada en el uso de un contenedor &lt;em&gt;sidecar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Play With Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170818-play-with-k8s/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 20:25:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170818-play-with-k8s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unas semanas descubrí el sitio &lt;a href=&#34;http://play-with-k8s.com&#34;&gt;PWK&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;Play with Kubernetes&lt;/strong&gt;. Su creador, &lt;a href=&#34;https://medium.com/@marcosnils&#34;&gt;Marcos Nils&lt;/a&gt; explica en &lt;a href=&#34;https://medium.com/@marcosnils/introducing-pwk-play-with-k8s-159fcfeb787b&#34;&gt;Introducing PWK (Play with K8s)&lt;/a&gt; que tenía ganas de extender la plataforma PWD (Play with Docker) a Kubernetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sitio PWK permite montar clústers de Kubernetes y lanzar servicios replicados de manera rápida y sencilla. Se trata de un entorno donde realizar pruebas y &lt;em&gt;jugar&lt;/em&gt; durante cuatro horas con varias instancias de Docker sobre las que podemos usar &lt;code&gt;kubeadm&lt;/code&gt; para instalar y configurar Kubernetes, creando un clúster en menos de un minuto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Troubleshooting: Creación de pods del tutorial &#39;StatefulSet Basics&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170818-troubleshooting-creacion-de-pods-del-tutorial-statefulset-basics/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 17:45:03 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170818-troubleshooting-creacion-de-pods-del-tutorial-statefulset-basics/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta entrada es un registro de las diferentes acciones que realicé para conseguir que los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; asociados al &lt;em&gt;StatefulSet&lt;/em&gt; del tutorial &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/tutorials/stateful-application/basic-stateful-set/&#34;&gt;StatefulSet Basics&lt;/a&gt; se crearan correctamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo publico como lo que es, un &lt;em&gt;log&lt;/em&gt; de todos los pasos que fui dando, en modo &lt;em&gt;ensayo y error&lt;/em&gt;, hasta que conseguí que los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; se crearan con éxito. Mi intención al publicarlo no es tanto que sirva como referencia sino como archivo. Y si alguien se encuentra con un problema similar, que pueda consultar los pasos que he dado durante el &lt;em&gt;troubleshooting&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como indicaba en el artículo anterior, quiero publicar un tutorial paso a paso con el proceso correcto para provisionar los &lt;em&gt;PersistentVolumes&lt;/em&gt; necesarios para el tutorial &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/tutorials/stateful-application/basic-stateful-set/&#34;&gt;StatefulSet Basics&lt;/a&gt; del sitio de Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Almacenamiento en Kubernetes: problema abierto</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170817-almacenamiento-en-k8s-problema-abierto/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 17:11:05 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170817-almacenamiento-en-k8s-problema-abierto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Leía el otro día que desde el principio la tendencia hacia los microservicios estaba pensada para las aplicaciones &lt;em&gt;stateless&lt;/em&gt;, es decir, sin &amp;ldquo;memoria&amp;rdquo; del estado, donde cada interacción con la aplicación se considera independiente del resto. El ejemplo clásico de aplicación &lt;em&gt;stateless&lt;/em&gt; es un servidor web. Así que no es de extrañar que la aplicación que siempre aparece en todo tutorial que se precie de Docker/Kubernetes  es Nginx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mundo real, sin embargo, la mayoría de aplicaciones requieren algún tipo de persistencia, incluso las webs más sencillas (así surgieron las &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt;). Pero por el momento, Kubernetes y el almacenamiento son dos conceptos que no combinan demasiado bien, aunque funcionan perfectamente por separado.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Asignar recursos de CPU y RAM a un contenedor</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170729-asignar-recursos-de-cpu-y-ram-a-un-contenedor/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 21:12:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170729-asignar-recursos-de-cpu-y-ram-a-un-contenedor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando se crea un &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt; se pueden reservar recursos de CPU y RAM para los contenedores que corren en el &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt;. Para reservar recursos, usa el campo &lt;code&gt;resources: requests&lt;/code&gt; en el fichero de configuración. Para establecer límites, usa el campo &lt;code&gt;resources: limits&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Espacios de nombres en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170723-espacios-de-nombres-en-k8s/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2017 20:04:45 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170723-espacios-de-nombres-en-k8s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/concepts/overview/working-with-objects/namespaces/&#34;&gt;&lt;em&gt;namespaces&lt;/em&gt; (espacios de nombres)&lt;/a&gt; en Kubernetes permiten establecer un nivel adicional de separación entre los contenedores que comparten los recursos de un clúster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es especialmente útil cuando diferentes grupos de DevOps usan el mismo clúster y existe el riesgo potencial de colisión de nombres de los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt;, etc usados por los diferentes equipos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi primera aplicación en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170716-mi-primera-app-en-kubernetes/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2017 19:38:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170716-mi-primera-app-en-kubernetes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170702-crear-un-cluster-de-un-solo-nodo/&#34;&gt;crear un cluster de un solo nodo&lt;/a&gt;, en esta entrada explico los pasos para publicar una aplicación en el clúster.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crear un cluster de un solo nodo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170702-crear-un-cluster-de-un-solo-nodo/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jul 2017 23:14:22 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170702-crear-un-cluster-de-un-solo-nodo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para tener un clúster de desarrollo con la versatilidad de poder hacer y deshacer cambios (usando los &lt;em&gt;snapshots&lt;/em&gt; de una máquina virtual), lo más sencillo es disponer de un clúster de Kubernetes de un solo nodo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP en mensaje prelogin</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170702-ip-en-mensaje-prelogin/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jul 2017 22:07:18 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170702-ip-en-mensaje-prelogin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la pantalla de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; en modo consola de los sistemas Linux se muestra un mensaje de bienvenida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo se muestra cómo hacer que se muestre la IP del equipo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de Alpine linux</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170604-instalacion-de-alpine-linux/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2017 18:26:48 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170604-instalacion-de-alpine-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alpine Linux se ha convertido en la distribución por defecto con la que construir contenedores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alpine tiene sus propias particularidades, ya que no deriva de otra distribución, de manera que he pensado que sería una buena idea tener una máquina virtual con la que entrenarme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo explico qué diferencias he encontrado en Alpine.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revisión de conceptos</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170528-revision-de-conceptos/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2017 07:59:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170528-revision-de-conceptos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de estabilizar el clúster, el siguiente paso es poner en marcha aplicaciones. Pero ¿qué es exactamente lo que hay que desplegar?: ¿&lt;em&gt;pods&lt;/em&gt;?, ¿&lt;em&gt;replication controllers&lt;/em&gt;?, ¿&lt;em&gt;deployments&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos artículos empiezan creando el fichero YAML para un &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt;, después construyen el &lt;em&gt;replication controller&lt;/em&gt;, etc&amp;hellip; Sin embargo, revisando la documentación oficial, crear &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; directamente en Kubernetes no tiene mucho sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo intento determinar qué objetos son los que deben crearse en un clúster Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduccion a YAML</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170525-introduccion-a-yaml/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 18:34:11 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170525-introduccion-a-yaml/</guid>
      <description>&lt;p&gt;YAML es el lenguaje en el que se definen los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt;, los &lt;em&gt;deployments&lt;/em&gt; y demás estructuras en Kubernetes. Todos los artículos que he leído sobre cómo crear un fichero de definición del &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;deployment&lt;/em&gt;, etc) se centran en el &lt;strong&gt;contenido&lt;/strong&gt; del fichero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero en mi caso, echaba de menos una explicación de &lt;strong&gt;cómo&lt;/strong&gt; se crea el fichero, qué reglas se siguen a la hora de &lt;em&gt;describir&lt;/em&gt; la configuración en formato YAML.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afortunadamente el lenguaje YAML es muy sencillo y basta con conocer un par de estructuras para crear los ficheros de configuración de Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vagrant: primeras impresiones</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170521-vagrant-primeras-impresiones/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 09:26:45 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170521-vagrant-primeras-impresiones/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He estado probando &lt;a href=&#34;https://www.vagrantup.com&#34;&gt;Vagrant&lt;/a&gt; para automatizar la creación de máquinas virtuales en las que probar Docker, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo comento mis primeras impresiones con Vagrant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Normas para estructurar ficheros implicados en la creación de contenedores</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170520-normas-para-estructurar-ficheros-implicados-en-la-creacion-de-contenedores/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2017 19:59:44 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170520-normas-para-estructurar-ficheros-implicados-en-la-creacion-de-contenedores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El proceso desde la creación a la ejecución del contenedor se puede separar en varias fases:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Creación de la imagen (mediante la redacción de un fichero &lt;code&gt;Dockerfile&lt;/code&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Construcción de la imagen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ejecución del contenedores&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para tener los diferentes ficheros implicados en el proceso organizados de forma homogénea, me he autoimpuesto las siguientes reglas a la hora de estructurar los repositorios.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El nodo k3 sigue colgandose por culpa de Flannel</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170517-el-nodo-k3-sigue-colgandose-por-culpa-de-flannel/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 21:02:21 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170517-el-nodo-k3-sigue-colgandose-por-culpa-de-flannel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170506-troubleshooting-kubernetes-ii/&#34;&gt;Troubleshooting Kubernetes (II)&lt;/a&gt; encontré restos de la instalación de &lt;a href=&#34;https://github.com/coreos/flannel&#34;&gt;Flannel&lt;/a&gt; en la Raspberry Pi. Eliminé los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; que hacían referencia a Flannel y conseguí que el nodo &lt;strong&gt;k2&lt;/strong&gt; no se volviera a colgar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el problema sigue dándose en el nodo &lt;strong&gt;k3&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisando el contenido de &lt;code&gt;/var/lib/kubernetes/pods/&lt;/code&gt; he visto que algunos &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; hacían referencia, todavía, a Flannel.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Protege el acceso remoto via API a Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170507-protege-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2017 18:33:16 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170507-protege-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170506-habilita-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/&#34;&gt;Habilita el API remoto de Docker&lt;/a&gt; explicaba cómo configurar el acceso remoto al API de Docker. El problema es que de esta forma no hay manera de restringir el acceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo protegemos el acceso usando TLS de manera que sólo se permitan conexiones que presenten un certificado firmado por una CA de confianza.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configura un endpoint remoto en Portainer</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170506-configura-un-endpoint-remoto-en-portainer/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 17:38:20 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170506-configura-un-endpoint-remoto-en-portainer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170429-portainer-para-gestionar-tus-contenedores-en-docker/&#34;&gt;Portainer para gestionar tus contenedores en Docker&lt;/a&gt; usamos &lt;strong&gt;Portainer&lt;/strong&gt; para gestionar el Docker Engine local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170506-habilita-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/&#34;&gt;Habilita el API remoto de Docker&lt;/a&gt; habilitamos el acceso remoto al API de Docker Engine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo configuramos &lt;strong&gt;Portainer&lt;/strong&gt; para conectar con un &lt;em&gt;endpoint&lt;/em&gt; remoto (el API expuesta de un Docker Engine).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Habilita el acceso remoto vía API a Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170506-habilita-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 15:23:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170506-habilita-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Portainer permite gestionar &lt;em&gt;endpoints&lt;/em&gt; remotos para Docker (y Docker Swarm) mediante el API REST de Docker Engine. El problema es que el API está desactivado por defecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación indico cómo activar y verificar el acceso remoto al API de Docker Engine.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tags, categorias y organización en Hugo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170506-tags-categorias-archetypes-en-hugo/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 06:23:50 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170506-tags-categorias-archetypes-en-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A medida que aumenta el número de artículos me he dado cuenta de que es necesario tener algún conjunto de reglas para organizar los ficheros que componen el blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema no está en los ficheros de Hugo, sino en los ficheros generados por mi: artículos, imágenes, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Troubleshooting Kubernetes (II)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170506-troubleshooting-kubernetes-ii/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 05:21:09 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170506-troubleshooting-kubernetes-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sigo con el &lt;em&gt;troubleshooting&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;cuelgue&lt;/em&gt; de los nodos sobre Raspberry Pi 3 del clúster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ayer estuve &lt;em&gt;haciendo limpieza&lt;/em&gt; siguiendo &lt;em&gt;vagamente&lt;/em&gt; la recomendación de &lt;a href=&#34;https://github.com/kubernetes/kubernetes/issues/43593#issuecomment-288899231&#34;&gt;esta respuesta&lt;/a&gt; en el hilo &lt;a href=&#34;https://github.com/kubernetes/kubernetes/issues/43593#issuecomment-288899231&#34;&gt;Kubernetes memory consumption explosion&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instala Weave Net en Kubernetes 1.6</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170505-instala-weave-net-en-kubernetes-1.6/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2017 22:14:36 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170505-instala-weave-net-en-kubernetes-1.6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las cosas que más me sorprenden de Kubernetes es que es necesario instalar una &lt;em&gt;capa de red&lt;/em&gt; sobre el clúster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso concreto del que he obtenido las &lt;em&gt;capturas de pantalla&lt;/em&gt;, el clúster corre sobre máquinas virtuales con Debian Jessie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Troubleshooting Kubernetes (I)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170430-troubleshooting-kubernetes-i/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 15:24:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170430-troubleshooting-kubernetes-i/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras la alegría inicial pensando que la configuración de &lt;em&gt;rsyslog&lt;/em&gt; era la causante de los cuelgues de las dos RPi 3 (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170430-k3-colgado-de-nuevo/&#34;&gt;El nodo k3 del clúster colgado de nuevo&lt;/a&gt;), pasadas unas horas los dos nodos &lt;strong&gt;k2&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;k3&lt;/strong&gt; han dejado de responder de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que es el momento de atacar el problema de forma algo más sistemática. Para ello seguiré las instrucciones que proporcina la página de Kubernetes &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/tasks/debug-application-cluster/debug-cluster/&#34;&gt;Troubleshooting Clusters&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Errores sobre Orphaned pods en syslog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170430-errores-sobre-orphaned-pods-en-syslog/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 12:55:44 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170430-errores-sobre-orphaned-pods-en-syslog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los nodos &lt;strong&gt;k2&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;k3&lt;/strong&gt; del clúster dejan de responder pasadas unas horas. La única manera de solucionarlo es reiniciar los nodos. Siguiendo con la revisión de logs, he encontrado que se genera una gran cantidad de entradas en &lt;em&gt;syslog&lt;/em&gt; en referencia a &lt;em&gt;orphaned pods&lt;/em&gt;. Además, el número de estos errores no para de crecer &lt;strong&gt;rápidamente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El nodo k3 del clúster colgado de nuevo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170430-k3-colgado-de-nuevo/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 11:39:20 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170430-k3-colgado-de-nuevo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170430-multiples-mensajes-action-17-suspended/&#34;&gt;Múltiples mensajes &amp;lsquo;action 17 suspended&amp;rsquo; en los logs&lt;/a&gt; comentaba que estaba a la espera de obtener resultados; después de apenas unas horas, ya los tengo: &lt;strong&gt;k3&lt;/strong&gt; se ha vuelto a &lt;em&gt;colgar&lt;/em&gt; mientras que &lt;strong&gt;k2&lt;/strong&gt; no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este resultado parece demostrar que la mala configuración de &lt;em&gt;rsyslog&lt;/em&gt; es la causante de los &lt;em&gt;cuelgues&lt;/em&gt; de las RPi 3 en el clúster de Kubernetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualización&lt;/strong&gt;: El nodo &lt;strong&gt;k2&lt;/strong&gt; sobre RPi3 sigue colgándose :(&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualización II&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170506-troubleshooting-kubernetes-ii/&#34;&gt;Parece solucionado&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Múltiples mensajes &#39;action 17 suspended&#39; en los logs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170430-multiples-mensajes-action-17-suspended/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 08:44:27 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170430-multiples-mensajes-action-17-suspended/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Investigando las causas por las que los dos nodos con Raspberry Pi 3 se &lt;em&gt;cuelgan&lt;/em&gt;, he encontrado múltiples apariciones de este mensaje en &lt;code&gt;/var/log/messages&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-log&#34; data-lang=&#34;log&#34;&gt;Apr 30 06:40:42 k3 rsyslogd-2007: action &amp;#39;action 17&amp;#39; suspended, next retry is Sun Apr 30 06:41:12 2017 [try http://www.rsyslog.com/e/2007 ]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Portainer para gestionar tus contenedores en Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170429-portainer-para-gestionar-tus-contenedores-en-docker/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Apr 2017 12:55:04 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170429-portainer-para-gestionar-tus-contenedores-en-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://portainer.io/&#34;&gt;Portainer&lt;/a&gt; es una herramienta ligera y &lt;em&gt;open-source&lt;/em&gt; de gestión de contenedores sobre Docker (o Docker Swarm). Portainer ofrece una interfaz gráfica para gestionar el &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; Docker desde cualquier navegador, tiene soporte para Raspberry Pi y se puede desplegar como un simple contenedor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que este artículo ayude a todos aquellos que tengan ganas de probar Portainer y evitarles los problemas que me he encontrado yo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solución al error de instalación de Kubernetes en Debian Jessie (Missing cgroups: memory)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170422-solucion-al-error-missing-cgroups-memory-en-debian-jessie/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 07:57:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170422-solucion-al-error-missing-cgroups-memory-en-debian-jessie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al lanzar la inicialización del clúster con &lt;code&gt;kubeadm init&lt;/code&gt; en Debian Jessie, las comprobaciones inciales indican que no se encuentran los &lt;em&gt;cgroups&lt;/em&gt; para la memoria (échale un vistazo al artículo &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170417-instalacion-de-kubernetes-falla-missing-cgroups-memory/&#34;&gt;La instalación de Kubernetes falla en Debian Jessie (missing cgroups: memory)&lt;/a&gt;). Los &lt;em&gt;cgroups&lt;/em&gt; son una de las piezas fundamentales en las que se basa Docker para &lt;em&gt;aislar&lt;/em&gt; los procesos de los contenedores, por lo que la inicialización del clúster de Kubernetes se detiene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solución es tan sencilla como habilitar los &lt;em&gt;cgroups&lt;/em&gt; durante el arranque.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La instalación de Kubernetes falla en Debian Jessie (Missing cgroups: memory)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170417-instalacion-de-kubernetes-falla-missing-cgroups-memory/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 19:38:11 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170417-instalacion-de-kubernetes-falla-missing-cgroups-memory/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La instalación de Kubernetes se realiza de forma casi automática gracias al &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; &lt;code&gt;kubeadm&lt;/code&gt;. Sólo hay que seguir las instrucciones de &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/getting-started-guides/kubeadm/&#34;&gt;Installing Kubernetes on Linux with kubeadm&lt;/a&gt; y la salida por pantalla del propio &lt;em&gt;script&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo agregar un nodo a un cluster Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170417-como-agregar-un-nodo-a-un-cluster-kubernetes/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Apr 2017 16:27:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170417-como-agregar-un-nodo-a-un-cluster-kubernetes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de realizar la instalación del nodo &lt;em&gt;master&lt;/em&gt; del clúster Kubernetes, el siguiente paso es agregar nodos adicionales al clúster. Es en estos nodos donde se van a planificar los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; que realizan las funciones &lt;em&gt;productivas&lt;/em&gt; del clúster (en el nodo &lt;em&gt;master&lt;/em&gt; sólo realiza tareas de gestión del clúster).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Error: The connection to the server localhost:8080 was refused</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170414-error_the-connection-to-the-server-was-refused/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2017 18:10:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170414-error_the-connection-to-the-server-was-refused/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170410-k8s-en-rpi-teaser/&#34;&gt;conseguir arrancar Kubernetes tras la instalación&lt;/a&gt;, al intentar ejecutar comandos vía &lt;code&gt;kubectl&lt;/code&gt; obtengo el mensaje de error &lt;code&gt;The connection to the server localhost:8080 was refused - did you specify the right host or port?&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación explico cómo solucionar el error y evitar que vuelva a mostrarse.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kubernetes en la Raspberry Pi (teaser)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170410-k8s-en-rpi-teaser/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 22:45:28 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170410-k8s-en-rpi-teaser/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://onthedock.github.io/images/170410/itsalive.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docker-engine vs Docker.io</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170410-docker-engine_vs_docker.io/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 21:30:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170410-docker-engine_vs_docker.io/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En función de la distribución que uses, verás que el paquete de instalación de Docker es &lt;code&gt;docker-engine&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;docker.io&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la diferencia entre uno y otro?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acciones previas a la instalación de Kubernetes en Raspberry Pi</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170409-acciones-previas-instalacion-rpi/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Apr 2017 21:34:16 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170409-acciones-previas-instalacion-rpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los objetivos motivadores de la existencia de este blog es instalar un clúster de Kubernetes sobre Raspberry Pi. Este artículo se centra en las tareas previas a la instalación en sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kubernetes requiere una instalación previa de Docker, una tarea simplificada gracias a HypriotOS, la &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt; creada específicamente con este fin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente paso, la instalación de Kubernetes en la Raspberry será objeto de otra(s) entrada(s). Pero sin duda esta tarea sería mucho más complicada sin las contribuciones del joven finlandés &lt;a href=&#34;https://www.cncf.io/blog/2016/11/29/diversity-scholarship-series-programming-journey-becoming-kubernetes-maintainer/&#34;&gt;Lucas Käldström&lt;/a&gt; y su proyecto -ahora integrado la rama principal- &lt;a href=&#34;https://github.com/luxas/kubernetes-on-arm&#34;&gt;Kubernetes on ARM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contenedores y volúmenes de datos en el host</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170408-contenedores-y-volumenes-en-el-host/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Apr 2017 05:53:59 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170408-contenedores-y-volumenes-en-el-host/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer leía el artículo &lt;a href=&#34;https://thenewstack.io/containers-storage-arent-yet/&#34;&gt;Containers and Storage: Why We Aren’t There Yet&lt;/a&gt; y recordaba los &lt;em&gt;quebraderos de cabeza&lt;/em&gt; que tuve intentado crear una serie de contenedores accediendo a un volumen de datos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publica en Github Pages</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170403-publica-en-github-pages/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 22:38:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170403-publica-en-github-pages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cómo publicar el sitio web generado con Hugo en GitHub Pages.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Agregar nueva entrada con Hugo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170401-agregar-nueva-entrada-con-hugo/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 22:36:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170401-agregar-nueva-entrada-con-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cómo publicar una entrada usando Hugo, el generador de sitios estáticos, desde la creación del &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; hasta la subida de los ficheros en el servidor web.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De Blogger a Hugo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170401-de-blogger-a-hugo/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 18:10:12 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170401-de-blogger-a-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Porqué me estoy planteando dejar Blogger y pasar a un sitio estático gracias a Hugo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo es un &lt;em&gt;generador de sitios estáticos&lt;/em&gt; a partir de ficheros en formato &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt;. Hugo aplica una plantilla al contenido de los ficheros en formato &lt;em&gt;markdon&lt;/em&gt; y crea los ficheros HTML.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configura curl para usar un proxy</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170111-configura-curl-para-usar-proxy/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 08:22:56 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170111-configura-curl-para-usar-proxy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cómo configurar &lt;code&gt;curl&lt;/code&gt; para salir a internet a través de un &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; que requiere autenticación.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instala Docker en Ubuntu Server 16.04</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170110-instala-docker-en-ubuntu-server-16.04/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 15:12:46 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170110-instala-docker-en-ubuntu-server-16.04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cómo instalar Docker en Ubuntu Server 16.04.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configura el proxy para APT en Ubuntu Server 16.04</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170110-configura-apt-en-ubuntu-server-16.04/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 15:01:55 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170110-configura-apt-en-ubuntu-server-16.04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cómo configurar &lt;code&gt;apt&lt;/code&gt; para salir a internet a través de un &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; que requiere autenticación.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introducción a Hypriot OS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/161105-introduccion-a-hypriotos/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 10:37:47 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/161105-introduccion-a-hypriotos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.hypriot.com/about/#hypriotos:6083a88ee3411b0d17ce02d738f69d47&#34;&gt;HypriotOS&lt;/a&gt; es un sistema operativo basado en &lt;a href=&#34;http://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt; optimizado para ejecutar &lt;a href=&#34;http://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; en plataformas ARM como las &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
