<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/</link>
    <description>Recent content on On The Dock</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Oct 2024 11:24:31 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://onthedock.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Unmarshal JSON en Bash (Parte II)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/241006-unmarshal-json-en-bash-ii/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 11:24:31 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/241006-unmarshal-json-en-bash-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este art칤culo es la segunda parte de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/241005-unmarshal-json-en-bash-i/&#34;&gt;Unmarshal JSON en Bash (Parte I)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Al final de la primera parte vimos c칩mo el MVP (&lt;em&gt;minimum viable product&lt;/em&gt;) no produc칤a el resultado esperado para &lt;em&gt;keys&lt;/em&gt; en el documento JSON cuyo valor es un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; o un &lt;em&gt;object&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta segunda parte, vamos a resolver este problema.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Unmarshal JSON en Bash (Parte I)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/241005-unmarshal-json-en-bash-i/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 20:17:43 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/241005-unmarshal-json-en-bash-i/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Unmarshal&lt;/em&gt; es uno de esos verbos ingleses que es dif칤cil de traducir al castellano, al menos para m칤.&#xA;Seg칰n Google, ser칤a algo as칤 como &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/search?q=to+unmarshal+in+spanish&#34;&gt;desmantelar&lt;/a&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Aplicado a la programaci칩n, &amp;ldquo;to unmarshal&amp;rdquo; est치 relacionado con la idea de que, partiendo de un contenido ordenado, en JSON, &lt;em&gt;desperdigamos&lt;/em&gt; su contenido en variables que podemos utilizar en nuestra aplicaci칩n.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Go, por ejemplo, proporciona la funci칩n &lt;a href=&#34;https://pkg.go.dev/encoding/json#Unmarshal&#34;&gt;Unmarshal&lt;/a&gt;, sin embargo en Bash, no he encontrado nada parecido.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fix Deprecated &#34;.Site.GoogleAnalytics&#34; error en la plantilla del blog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/240817-fix-deprecated-googleanalytics/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2024 11:12:04 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/240817-fix-deprecated-googleanalytics/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ha pasado &lt;em&gt;muuuucho&lt;/em&gt; tiempo desde la 칰ltima publicaci칩n; lo cierto es que todo se ha debido a que, principalmente, he pasado a usar otro port치til como mi dispositivo desde el que &amp;ldquo;hago cosas&amp;rdquo;, y por pereza, no hab칤a clonado el repositorio de este blog.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pero hoy he decidido acabar con esta situaci칩n&amp;hellip; y lo primero que me he encontrado al &lt;em&gt;reconstruir&lt;/em&gt; el blog ha sido el error:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#93a1a1;background-color:#002b36;-moz-tab-size:2;-o-tab-size:2;tab-size:2;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;.Site.GoogleAnalytics was deprecated in Hugo v0.120.0 and will be removed in Hugo 0.133.0. Use .Site.Config.Services.GoogleAnalytics.ID instead.&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instalar Ansible en un contenedor</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/240525-instalar-ansible-en-un-contenedor/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2024 13:41:03 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/240525-instalar-ansible-en-un-contenedor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de un tiempo cogiendo polvo, he decidido darle una segunda vida a mi antiguo equipo de laboratorio.&#xA;Aunque se trata de un s칩lo equipo, quer칤a practicar con Ansible para automatizar la instalaci칩n de Docker.&#xA;No quer칤a instalar Ansible en mi equipo y pens칠 que lo ideal era usar un contenedor como &lt;em&gt;m치quina de control&lt;/em&gt;.&#xA;Sin embargo, no he encontrado ninguna imagen (fiable/actualizada) de Ansible en DockerHub, por lo que me anim칠 a construir la m칤a.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo, explico c칩mo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Arregla el aviso &#39;key is stored in legacy trusted.gpg keyring&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/240525-arregla-el-aviso-key-is-stored-in-legacy-trusted/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2024 10:58:33 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/240525-arregla-el-aviso-key-is-stored-in-legacy-trusted/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al intentar actualizar la m치quina en la que el otro d칤a instal칠 Docker (usando Ansible), me he encontrado con el error &lt;code&gt;key is stored in legacy trusted.gpg keyring&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo explico c칩mo lo he solucionado.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Jq: Manual De Supervivencia</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/240224-jq-manual-de-supervivencia/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 10:00:27 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/240224-jq-manual-de-supervivencia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El otro d칤a &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/@PeladoNerd&#34;&gt;@PeladoNerd&lt;/a&gt; confesaba en este v칤deo &lt;a href=&#34;https://youtu.be/CWcuNti7VR8&#34;&gt;SADSERVERS / Kihei, Unimak Island, Ivujivik (MEDIUM)&lt;/a&gt; que no entend칤a como funcionaba &lt;a href=&#34;https://jqlang.github.io/jq/&#34;&gt;Jq&lt;/a&gt;.&#xA;Inmediatamente empatic칠 con su frustaci칩n; es, sin duda, un sentimiento generalizado.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Jq es una herramienta realmente potente; pero &amp;ldquo;con un gran poder&amp;rdquo;, llega una curva de aprendizaje muy dura.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Por eso me he decidido a escribir este art칤culo: no porque sea un super gur칰 de Jq, que no lo soy; pero creo que puedo aportar algo de claridad sobre la manera de &lt;em&gt;aproximarse&lt;/em&gt; a Jq evitando los problemas m치s habituales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mi primer contacto con Neovim</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/240102-mi-primer-contacto-con-neovim/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 18:58:02 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/240102-mi-primer-contacto-con-neovim/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Durante estos pasados d칤as de vacaciones por Navidad han confluido varias &lt;em&gt;casualidades&lt;/em&gt; que me han hecho probar, por primera vez, &lt;a href=&#34;https://neovim.io/&#34;&gt;Neovim&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Neovim es un &lt;em&gt;refactor&lt;/em&gt; de Vim, en el que se han dejado las partes que m치s le gustan a la comunidad y se han a침adido capacidades que lo convierten en un editor moderno, como la &lt;em&gt;extensibilidad&lt;/em&gt; a trav칠s de &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Functional Options revisitadas</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/231216-functional-options-revisadas/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 18:30:56 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/231216-functional-options-revisadas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace un tiempo escrib칤 una art칤culo sobre el patr칩n de &lt;em&gt;functional options&lt;/em&gt;: &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/230708-funcional-options-pattern/&#34;&gt;Patr칩n de &amp;lsquo;functional options&amp;rsquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este entrada reviso alguno de los errores que comet칤 al redactarla.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Usa un script (y Gum) para crear tus Conventional Commits</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/231102-usa-un-script-y-gum-para-crear-tus-conventional-commits/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 20:46:08 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/231102-usa-un-script-y-gum-para-crear-tus-conventional-commits/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/231101-plantilla-para-commits/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; mencionaba c칩mo usar una &lt;em&gt;plantilla&lt;/em&gt; para homogeneizar los &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Adem치s de la plantilla, usar &lt;a href=&#34;https://www.conventionalcommits.org/en/v1.0.0/&#34;&gt;Conventional Commits&lt;/a&gt; permite dotar de un &lt;em&gt;formato standard&lt;/em&gt; a los commits. La buena gente de &lt;a href=&#34;https://charm.sh/&#34;&gt;Charm&lt;/a&gt; ofrece como parte del &lt;a href=&#34;https://github.com/charmbracelet/gum&#34;&gt;tutorial para aprender a usar Gum&lt;/a&gt; un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; con el que redactar &lt;em&gt;conventional commits&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada, ofrezco una versi칩n ampliada que incluye la descripci칩n para cambios que rompen la &lt;em&gt;retrocompatibilidad&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Usa una plantilla para los commits de Git</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/231101-plantilla-para-commits/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 18:16:45 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/231101-plantilla-para-commits/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Git proporciona la opci칩n de establecer un fichero como &lt;em&gt;plantilla&lt;/em&gt; para los &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt; de Git.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Cuando defines una plantilla para los &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt;, al ejecutar &lt;code&gt;git commit&lt;/code&gt;, el editor que tengas configurado para componer el mensaje de &lt;em&gt;commmit&lt;/em&gt; carga autom치ticamente la plantilla que hayas definido.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ni que decir que usar una plantilla para todos los &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt; ayuda a homogeneizar los mensajes en el repositorio y es una configuraci칩n esencial en equipos de trabajo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Creando mi propia Landing Zone (a escala)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/231027-creando-mi-propia-landing-zone/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 07:10:42 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/231027-creando-mi-propia-landing-zone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Llevo aproximadamente una a침o y medio en un proyecto de lo m치s interesante, pero de esos que &amp;ldquo;nadie ve&amp;rdquo;; junto a mis compa침eros, dise침o, implmento y mantengo una &amp;ldquo;landing zone&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Cada uno de los principales &lt;em&gt;cloud providers&lt;/em&gt; tienen su propia definici칩n al respecto de lo que es una &lt;em&gt;landing zone&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/architecture/landing-zones&#34;&gt;Landing zone design in Google Cloud&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/prescriptive-guidance/latest/migration-aws-environment/understanding-landing-zones.html&#34;&gt;What is a landing zone?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn.microsoft.com/en-us/azure/cloud-adoption-framework/ready/landing-zone/&#34;&gt;What is an Azure landing zone?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;De la definici칩n de Google:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;A landing zone, also called a &lt;em&gt;cloud foundation&lt;/em&gt;, is a modular and scalable configuration that enables organizations to adopt Google Cloud for their business needs. A landing zone is often a prerequisite to deploying enterprise workloads in a cloud environment.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Y yo me estoy montando la m칤a (sin tener un &lt;em&gt;cloud provider&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Apple: la decepcionante actualizaci칩n a Sonoma</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/231027-la-decepcion-con-sonoma/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 18:46:34 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/231027-la-decepcion-con-sonoma/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer en el trabajo, &lt;em&gt;de alguna manera&lt;/em&gt; se nos notific칩 que ten칤amos disponible la actualizaci칩n a Sonoma para el Mac.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;He ido actualizando mi Mac personal desde hace m치s de diez a침os (s칤, todav칤a uso mi Macbook Air Mid 2013) &lt;strong&gt;sin ning칰n problema&lt;/strong&gt;. As칤 que que no cre칤a que esta vez fuera diferente. Lo que s칤 es diferente es que 칠sta vez el Mac a actualizar el mi &amp;ldquo;equipo de empresa&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;De la actualizaci칩n en s칤 fue, como esperaba, no hay nada que destacar&amp;hellip; Le di a actualizar y al volver de comer ya estaba todo listo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A partir de ah칤, ha empezado la pesadilla.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IP est치tica en Ubuntu Server 22.04 con Netplan</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230930-ip-estatica-en-ubuntu-server-22-04-con-netplan/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2023 12:13:57 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230930-ip-estatica-en-ubuntu-server-22-04-con-netplan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para desplegar un cl칰ster mono-nodo de Kubernetes usando K3s, he clonado una m치quina virtual con Ubuntu Server 22.04 LTS que uso como &amp;ldquo;golden image&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Una de las tareas que realizo sobre la m치quina clonada es la de configurar una IP est치tica, pero siempre tengo que buscar c칩mo realizar esta configuraci칩n en Google, ya que nunca lo recuerdo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El objetivo de esta entrada es servirme de recordatorio para el futuro.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Autocompletado de comandos (y ramas) de Git en Devcontainer</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230905-autocompletado-de-comandos-ramas-para-git-en-devcontainer/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 20:37:11 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230905-autocompletado-de-comandos-ramas-para-git-en-devcontainer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una entrada anterior (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/230719-usa-un-contenedor-como-entorno-de-desarrollo-con-devcontainers/&#34;&gt;Usa un contenedor como entorno de desarrollo con &amp;lsquo;devcontainers&amp;rsquo;&lt;/a&gt;) explicaba c칩mo usar un contenedor y Devcontainers para suplir las carencias de MacOS con respecto a Bash.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Desde entonces uso Devcontainers m치s y m치s; por ejemplo, para desarrollar en Go ya no tengo que levantar una m치quina virtual o instalar Go en mi equipo: genero un fichero &lt;code&gt;devcontainer.json&lt;/code&gt;, indico la imagen oficial de Go y 춰listo!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;No todo es perfecto; una de las cosas que 칰ltimamente estaba &lt;em&gt;sufriendo&lt;/em&gt; es que Git no autocompleta, por ejemplo, los nombres de las ramas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La soluci칩n a la que siempre acabo acudiendo (y ejecutando manualmente) es &lt;a href=&#34;https://pagepro.co/blog/autocomplete-git-commands-and-branch-names-in-terminal/&#34;&gt;Autocomplete Git Commands and Branch Names&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pero claro, yo quer칤a automatizarlo ;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;As칤 que hoy explico c칩mo he conseguido incluir el autocompletado de Git directamente al arrancar un &lt;em&gt;devcontainer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Patr칩n *singleton* en Go (y alguna cosa m치s)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230816-patron-singleton-en-go-y-mas/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2023 20:25:52 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230816-patron-singleton-en-go-y-mas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas que he encontrado en mi &lt;em&gt;reinterpretaci칩n&lt;/em&gt; de la API que uso en el trabajo ha sido la conexi칩n con la base de datos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Siguiendo las buenas pr치cticas, mi intenci칩n era reutilizar el cliente a la base de datos. En vez de usar una variable global, que suele ser la aproximaci칩n &lt;em&gt;recomendada&lt;/em&gt;, guardaba la &lt;em&gt;struct&lt;/em&gt; en el &lt;em&gt;contexto&lt;/em&gt; de Gin.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, el contexto se propaga para una misma petici칩n, pero no se mantiene entre peticiones&amp;hellip; As칤 que para cada nueva petici칩n que recib칤a la API se creaba un nuevo &lt;em&gt;client&lt;/em&gt; 游.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Todo lo relacionado con la base de datos se encuentra en su propio paquete, por lo que tendr칤a sentido crear una variable &amp;ldquo;global&amp;rdquo; dentro del paquete&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, segu칤a quedando pendiente el tema de cerrar la conexi칩n con la base de datos al finalizar la aplicaci칩n&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada explico la soluci칩n que quiero probar (ya veremos si funciona 游땔, parece que s칤).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Usa un contenedor como entorno de desarrollo con &#39;devcontainers&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230719-usa-un-contenedor-como-entorno-de-desarrollo-con-devcontainers/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 07:43:19 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230719-usa-un-contenedor-como-entorno-de-desarrollo-con-devcontainers/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;contexto&#34;&gt;Contexto&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Apple no incluye versiones modernas de Bash; la versi칩n incluida por defecto es 3.2. Esto se debe a que a partir de esta versi칩n la licencia que cubre Bash es la GPLv3 y 칠sta obliga a compartir el c칩digo fuente, cosa que Apple no quiere hacer.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El caso es que ahora uso un Mac M2 para el trabajo y algunas funcionalidades como los &lt;em&gt;arrays asociativos&lt;/em&gt; (&lt;code&gt;name[&amp;quot;dog&amp;quot;]=&amp;quot;snoopy&amp;quot;&lt;/code&gt;), s칩lo est치n disponibles en Bash v4 o superior.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La soluci칩n m치s obvia, actualizar Bash manualmente en el Mac, es posible pero tiene inconvenientes. El Bash &amp;ldquo;nativo&amp;rdquo; de Mac OS se encuentra en &lt;code&gt;/usr/bin&lt;/code&gt;, mientras que otra versi칩n de Bash, s칩lo puede ser instalada &lt;em&gt;fuera&lt;/em&gt; de &lt;code&gt;/usr/bin&lt;/code&gt;, porque el Mac usa algo llamado &lt;em&gt;System Integrity Protection&lt;/em&gt;, que evita la ejecuci칩n de c칩digo no autorizado. Aunque &lt;a href=&#34;https://developer.apple.com/documentation/security/disabling_and_enabling_system_integrity_protection&#34;&gt;SIP puede deshabilitarse&lt;/a&gt;, no es una buena idea.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dado que en Bash nuestros scripts usan el &lt;em&gt;shebang&lt;/em&gt; &lt;code&gt;#!/bin/bash&lt;/code&gt; (ver &lt;a href=&#34;https://google.github.io/styleguide/shellguide.html#s1.1-which-shell-to-use&#34;&gt;Shell Style Guide de Google&lt;/a&gt;), al ejecutar el script en Mac OS, se usar칤a Bash 3.2 y no la nueva versi칩n (p.ej, Bash v5).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Agrega una l칤nea a un fichero s칩lo si no est치 presente #TIL</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230713-agrega-linea-a-un-fichero-solo-si-no-esta-presente/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jul 2023 23:27:08 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230713-agrega-linea-a-un-fichero-solo-si-no-esta-presente/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer estaba revisando un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; desarrollado por un compa침ero y me llam칩 la atenci칩n la manera en la que solucionaba un problema &amp;ldquo;habitual&amp;rdquo;: 쯖칩mo a침adir una l칤nea a un fichero &lt;em&gt;s칩lo si no est치 ya presente&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Patr칩n de &#39;functional options&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230708-funcional-options-pattern/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2023 07:06:54 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230708-funcional-options-pattern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &lt;em&gt;functional options pattern&lt;/em&gt; permite crear un objeto con un n칰mero arbitrario de &amp;ldquo;opciones&amp;rdquo; manteniendo siempre la &lt;em&gt;signature&lt;/em&gt; de la funci칩n que lo crea.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La idea original fue propuesta, si no estoy equivocado, por Dave Cheney all치 por 2014 en el art칤culo &lt;a href=&#34;https://dave.cheney.net/2014/10/17/functional-options-for-friendly-apis&#34;&gt;Functional options for friendly APIs&lt;/a&gt;. El art칤culo muestra m칰ltiples maneras de &lt;em&gt;atacar&lt;/em&gt; el problema y c칩mo las &lt;em&gt;functional options&lt;/em&gt; es una de la soluciones m치s &lt;em&gt;sencillas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Imagina que quieres crear un objeto &lt;code&gt;pizza&lt;/code&gt;. Pero no todo el mundo quiere la misma pizza; unos quieren masa fina, con extra de queso o con peperoni y champi침ones, otros masa normal sin ning칰n extra o &lt;em&gt;topping&lt;/em&gt; adicional, etc.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;쮺칩mo defines la funci칩n &lt;code&gt;NewPizza&lt;/code&gt; para que puedas &lt;em&gt;satisfacer&lt;/em&gt; a todos tus clientes? Tampoco quieres tener que cambiar la funci칩n cada vez que se a침ada una nueva opci칩n o ingrediente a la pizza&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La soluci칩n son las &lt;em&gt;funcional options&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Actualizaci칩n: 26/12/2023 &lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://onthedock.github.io/images/exclamation-warning-round-yellow-red-icon.svg&#34;&#xA;    alt=&#34;notice&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;100&#34;&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA; Algunos aspectos de este art칤culo quiz치s no est치n del todo bien explicados; por ejemplo, las propiedades en &lt;code&gt;config&lt;/code&gt; est치n en may칰sculas (exportadas), por lo que se puede establecer sin necesidad de &lt;em&gt;functional options&lt;/em&gt;. La &lt;em&gt;signatura&lt;/em&gt; de la funci칩n &lt;code&gt;NewClient&lt;/code&gt; es incorrecta, pues no incluye que devuelve &lt;code&gt;(*DBClient, error)&lt;/code&gt;&amp;hellip; En vez de corregirla, he creado una entrada m치s concisa y sin errores conocidos, al menos por ahora.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La nueva entrada es &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/231216-functional-options-revisadas/&#34;&gt;Functional Options revisitadas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Git: C칩mo comparar ficheros en ramas diferentes #til</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230618-git-como-comparar-ficheros-en-ramas-diferentes-til/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 07:06:08 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230618-git-como-comparar-ficheros-en-ramas-diferentes-til/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Imagina que te encuentras en el siguiente escenario: creas un rama y haces cambios en un fichero.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;쮺칩mo puedes ver qu칠 diferencias hay en el fichero en dos ramas distintas?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La soluci칩n es mi #TIL (&lt;em&gt;today I learn&lt;/em&gt;) de hoy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo capturar la pantalla usando un Magic Keyboard en Linux (Pop!_OS)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230510-printscreen-con-magickeyboard-en-linux/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2023 20:56:20 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230510-printscreen-con-magickeyboard-en-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde hace unos d칤as he empezado a usar de forma exclusiva un teclado Magic Keyboard, tanto con mi equipo de trabajo (un Mac) como con el personal (con Linux - Pop!_OS).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Como el teclado no incluye una tecla dedicada &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Print_Screen&#34;&gt;PrtSc&lt;/a&gt;, en esta entrada indico c칩mo asignar una combinaci칩n de teclas en Pop!_OS para realizar capturas de pantalla.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>k3d: Registry local en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230326-k3d-registry-local-en-k8s/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 17:38:10 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230326-k3d-registry-local-en-k8s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/230326-k3d-cluster-como-codigo/&#34;&gt;k3d: desplegar un cl칰ster de Kubernetes como c칩digo&lt;/a&gt; inclu칤 un &lt;em&gt;registry&lt;/em&gt; en el despliegue del cl칰ster con &lt;strong&gt;k3d&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada veremos c칩mo usarlo para desplegar aplicaciones en el cl칰ster.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>k3d: desplegar un cl칰ster de Kubernetes como c칩digo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230326-k3d-cluster-como-codigo/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 12:20:00 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230326-k3d-cluster-como-codigo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya he hablado de &lt;a href=&#34;https://k3d.io/&#34;&gt;k3d&lt;/a&gt; otras veces en el blog; del mismo modo que &lt;a href=&#34;https://kind.sigs.k8s.io/&#34;&gt;kind&lt;/a&gt; permite desplegar Kubernetes en Docker: cada &lt;em&gt;nodo&lt;/em&gt; del cl칰ster se ejecuta en un contenedor.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;k3d&lt;/strong&gt; hace lo mismo pero en vez de Kubernetes &lt;em&gt;vanilla&lt;/em&gt;, usa la distribuci칩n ligera de Kubernetes, &lt;a href=&#34;https://k3s.io/&#34;&gt;k3s&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Este fin de semana he actualizado la documentaci칩n del repositorio &lt;a href=&#34;https://github.com/onthedock/k8s-devops&#34;&gt;onthedock/k8s-devops&lt;/a&gt; en lo relativo a k3d y he aprovechado para explorar un par de cosas nuevas: deplegar el cl칰ster de forma declarativa (como c칩digo) y el uso del &lt;em&gt;registry&lt;/em&gt; interno en k3s.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo me centro en la primera parte: el despliegue del cl칰ster como c칩digo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Git sparse-checkout para clonar s칩lo subcarpeta(s) de un repositorio</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230309-git-sparse-checkout/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 19:41:48 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230309-git-sparse-checkout/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El ejemplo habitual para introducir los &lt;em&gt;sparse checkouts&lt;/em&gt; es cuando todo el c칩digo de un equipo se encuentra en un &lt;em&gt;mono repo&lt;/em&gt;, es decir, un repositorio &lt;strong&gt;para todo&lt;/strong&gt;.&#xA;En el repositorio cada &amp;ldquo;carpeta&amp;rdquo; contiene el c칩digo de un microservicio, por ejemplo&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta situaci칩n, un miembro del equipo tiene que clonar el repositorio entero aunque s칩lo tenga que trabajar en una parte muy peque침a del mismo, generalmente circunscrita a una funcionalidad que se encuentra en una carpeta del repositorio.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Del mismo modo, para compilar el c칩digo de uno de los microservicios de este mono repo, es necesario clonarlo completamente&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este tipo de situaciones es cuando podemos usar &lt;code&gt;git sparse-checkout&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>CSV Parser (II)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230226-proxy-rules-csv-parser/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2023 12:11:54 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230226-proxy-rules-csv-parser/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unas semanas comentaba que estaba trabajando en un proyecto personal para implementar un &lt;em&gt;parseador&lt;/em&gt; de reglas para el &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt;, en Go.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Despu칠s de leer los art칤culos &lt;a href=&#34;https://bitfieldconsulting.com/golang/packages&#34;&gt;Write packages, not programs&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://bitfieldconsulting.com/golang/commands&#34;&gt;From packages to commands&lt;/a&gt; de John Arundel (as칤 como los art칤culos a los que enlaza), decid칤 enfocar de manera diferente el &lt;em&gt;parseador&lt;/em&gt; de reglas del proxy.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Empec칠 a escribir un nuevo m칩dulo &lt;code&gt;rules&lt;/code&gt; guiado por tests&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El resultado se encuentra disponible en &lt;a href=&#34;https://github.com/onthedock/proxy-rules&#34;&gt;ontehdock/proxy-rules&lt;/a&gt; en Github, pero aqu칤 apunto algunas pinceladas (a modo de notas personales).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Obt칠n la 칰ltima versi칩n de im치genes publicadas por el CIS en Google Cloud Platform</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230212-obtener-ultima-version-imagen-cis-en-gcp/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Feb 2023 21:23:23 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230212-obtener-ultima-version-imagen-cis-en-gcp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El CIS publica im치genes &lt;em&gt;hardenizadas&lt;/em&gt; en el Marketplace p칰blico de Google Cloud Platform (GCP). Estas im치genes se actualizan de vez en cuando, por lo que es importante usar siempre la versi칩n m치s actualizada.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>CSV Parser en Go (work in progress)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230201-csv-parser-en-go/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 20:08:55 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230201-csv-parser-en-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/230111-convertir-csv-en-json/&#34;&gt;Convertir CSV en JSON con Jq&lt;/a&gt; comentaba c칩mo realizar la conversi칩n de un fichero CSV en JSON usando Jq.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada repito (parcialmente) el ejercicio, pero usando Go.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>En Jq, los valores pasados mediante &#39;--arg&#39; se tratan como &#39;strings&#39; sea cual sea su tipo #TIL</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230118-til-jq-considera-strings-los-argumentos/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 21:43:12 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230118-til-jq-considera-strings-los-argumentos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al definir un documento JSON, los campos pueden tener diferentes &lt;a href=&#34;https://json-schema.org/understanding-json-schema/reference/type.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;tipos&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, como &lt;code&gt;string&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;number&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;boolean&lt;/code&gt;, etc&amp;hellip; Sin embargo, al crear un documento usando &lt;code&gt;--arg&lt;/code&gt;, el valor siempre se trata como &lt;em&gt;string&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;code&gt;--arg name value:&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;This option passes a value to the jq program as a predefined variable. If you run jq with &amp;ndash;arg foo bar, then $foo is available in the program and has the value &amp;ldquo;bar&amp;rdquo;. Note that value will be treated as a string, so &amp;ndash;arg foo 123 will bind $foo to &amp;ldquo;123&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Convertir un fichero CSV en JSON usando Jq</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230111-convertir-csv-en-json/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 20:51:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230111-convertir-csv-en-json/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las automatizaciones que hemos desarrollado consiste en un &lt;em&gt;autoservicio&lt;/em&gt; para que los clientes puedan gestionar pol칤ticas en un &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El usuario genera un fichero CSV con varios par치metros y los &amp;ldquo;sube&amp;rdquo; a un repositorio Git en su proyecto. El evento desencadena la ejecuci칩n de una &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; en la que procesamos el fichero, validamos su contenido, etc. Una vez &lt;em&gt;procesados&lt;/em&gt;, construimos un objeto JSON para cada una de las reglas, las agregamos y finalmente las integramos en el documento de configuraci칩n del &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; del cliente (que contiene otros campos que el cliente no debe editar).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cl칰ster de K3s: actualizaci칩n del script de despliegue</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230108-actualizando-el-script-de-despliegue-del-cluster-de-k3s/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 13:35:14 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230108-actualizando-el-script-de-despliegue-del-cluster-de-k3s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de un tiempo focalizado casi exclusivamente en aprender Go, hoy he vuelto a &lt;em&gt;mis ra칤ces&lt;/em&gt;: Kubernetes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En el repositorio &lt;a href=&#34;https://github.com/onthedock/vagrant&#34;&gt;onthedock/vagrant&lt;/a&gt; tengo los &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; que me permiten desplegar varias m치quinas virtuales usando Vagrant, instalar K3s y configurar un cl칰ster de Kubernetes con (en este momento) un nodo &lt;em&gt;master&lt;/em&gt; y dos &lt;em&gt;workers&lt;/em&gt;. Como parte de la automatizaci칩n, tambi칠n despliego Longhorn como &lt;em&gt;storageClass&lt;/em&gt; .&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hoy he testeado con 칠xito el despliegue de ArgoCD y Gitea en el cl칰ster, dando un pasito adelante para desplegar una plataforma completa de desarrollo sobre Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conectar a Instancia EC2 usando SSM Session Manager</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/221216-conectar-a-instancia-ec2-usando-session-manager/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 20:12:02 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/221216-conectar-a-instancia-ec2-usando-session-manager/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He intentado a침adir un comentario al art칤culo &lt;a href=&#34;https://faun.pub/how-to-connect-to-ec2-with-ssm-session-manager-ef0500835949&#34;&gt;How to Connect to EC2 with SSM (Session Manager)?&lt;/a&gt; pero no ha habido manera&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El autor indica que es necesario configurar la instancia para aceptar tr치fico de entrada HTTPS 443 desde &lt;strong&gt;cualquier origen&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Prohibido anidar c칩digo o por qu칠 debes evitar usar cl치usulas &#39;else&#39; en los condicionales</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/221210-prohibido-anidar-codigo/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Dec 2022 17:17:41 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/221210-prohibido-anidar-codigo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos d칤as me top칠 con el v칤deo &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=CFRhGnuXG-4&#34;&gt;Why You Shouldn&amp;rsquo;t Nest Your Code&lt;/a&gt; del canal &lt;strong&gt;CodeAesthetic&lt;/strong&gt; de YouTube. Me record칩 en cierto modo al art칤culo de Mat Ryer &lt;a href=&#34;https://medium.com/@matryer/line-of-sight-in-code-186dd7cdea88&#34;&gt;Code: Align the happy path to the left edge&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Aprovechando la calma de estos d칤as, he revisado algo del c칩digo que tenemos en algunas de nuestras &lt;em&gt;pipelines&lt;/em&gt;. He aplicado las ideas explicadas en estos art칤culos y el incremento en la claridad del c칩digo ha sido &lt;strong&gt;espectacular&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cliente en Go para la CMDB Updater Tool API</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/221126-cliente-en-go/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2022 12:39:31 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/221126-cliente-en-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En entradas anteriores he escrito sobre c칩mo interaccionar con una API a trav칠s de &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; en Bash, usando &lt;code&gt;curl&lt;/code&gt; y poco m치s&amp;hellip; En vez de dejar en manos de los usuarios la tarea de generar el &lt;em&gt;payload&lt;/em&gt; que enviar v칤a &lt;code&gt;curl&lt;/code&gt; a la API, desarroll칠 un cliente en Bash: &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220617-cliente-api-en-bash/&#34;&gt;Cliente API en Bash (con curl)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Desde entonces, he estado trabajando en una versi칩n en Go del cliente para 칠sta API&amp;hellip; Y creo que 춰ya est치 lista 游꿀!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada, describo por encima c칩mo funciona, pero sobre todo c칩mo ha sido la experiencia de desarrollarla.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Exprimiendo jq: c칩mo manipular ficheros JSON</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/221012-exprimiendo-jq/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2022 13:50:16 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/221012-exprimiendo-jq/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta entrada describo un caso pr치ctico sobre c칩mo manipular un documento JSON (una &lt;em&gt;IAM Policy&lt;/em&gt; de Google Cloud) para a침adir un nuevo miembro a un rol determinado.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Las pol칤ticas pueden gestionarse directamente mediante la herramienta de l칤nea de comandos &lt;code&gt;gcloud&lt;/code&gt;, por ejemplo, sobre un &lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/sdk/gcloud/reference/projects/add-iam-policy-binding&#34;&gt;&lt;em&gt;folder&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Sin embargo puede ser interesante disponer de un registro con el &lt;em&gt;estado deseado&lt;/em&gt; de los permisos de los recursos y as칤 evitar &lt;em&gt;drift&lt;/em&gt; (por ejemplo, si alguien modifica los permisos mediante &lt;code&gt;gcloud&lt;/code&gt; o desde la consola).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Aunque el ejemplo se centra en un fichero de pol칤ticas de GCP, la entrada describe t칠cnicas aplicables a la manipulaci칩n de cualquier fichero JSON.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>go-queue: Un ejercicio en Go</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220829-go-queue-un-ejercicio-en-go/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 20:05:33 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220829-go-queue-un-ejercicio-en-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos d칤as le칤a en el foro de Kubernetes el caso de un usuario que no ten칤a claro c칩mo hacer que su aplicaci칩n fuera escalable, ya que al llegar a un determinado nivel de carga, la aplicaci칩n se saturaba.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El problema, por lo que entend칤, es que la aplicaci칩n hac칤a &amp;ldquo;todo el trabajo&amp;rdquo;: recib칤a las peticiones de los usuarios, gestionaba las acciones para procesar cada petici칩n y devolv칤a el resultado a los usuarios una vez finalizado.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Una soluci칩n r치pida podr칤a ser desplegar un &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/tasks/run-application/horizontal-pod-autoscale/&#34;&gt;&lt;em&gt;horizontal pod autoscaler&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, pero probablemente lo ideal ser칤a cambiar la arquitectura de la aplicaci칩n&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;As칤 que me puse a ello en mi lenguaje de programaci칩n favorito: Go ;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mejora al tutorial &#39;Building a Web App with Go and SQLite&#39;: devolver el Id del nuevo registro</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-devolver-id-de-nuevo-registro/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 14:17:44 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-devolver-id-de-nuevo-registro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Habitualmente, al insertar un valor en el &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt; a trav칠s de la API, si la operaci칩n tiene 칠xito, se devuelve el identificador del registro creado.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En el tutorial de Jeremy Morgan &lt;a href=&#34;https://www.allhandsontech.com/programming/golang/web-app-sqlite-go/&#34;&gt;Building a Web App with Go and SQLite&lt;/a&gt;, se devuelve un mensaje gen칠rico &lt;code&gt;{&amp;quot;message&amp;quot;: &amp;quot;success&amp;quot;}&lt;/code&gt;, que no permite realizar acciones adicionales sobre el nuevo registro.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada modificamos el c칩digo de la funci칩n &lt;code&gt;AddPerson&lt;/code&gt; para devolver el identificador del nuevo registro.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title> Mejora al tutorial &#39;Building a Web App with Go and SQLite&#39;: Devolver los registros posteriores al especificado</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-devolver-los-registros-posteriores-al-especificado/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 12:00:52 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-devolver-los-registros-posteriores-al-especificado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;%20ref%20%22220812-mejora-al-tutorial-limitar-el-numero-de-registros-devueltos-por-defecto.md%22&#34;&gt;Mejora al tutorial &amp;lsquo;Building a Web App with Go and SQLite&amp;rsquo;: limitar el n칰mero de registros devueltos por defecto&lt;/a&gt; modificamos el c칩digo original del tutorial de Jeremy Morgan &lt;a href=&#34;https://www.allhandsontech.com/programming/golang/web-app-sqlite-go/&#34;&gt;Building a Web App with Go and SQLite&lt;/a&gt; para que el usuario pudiera especificar el n칰mero de resultados devueltos al consultar la API a trav칠s del par치metro &lt;code&gt;count&lt;/code&gt;: &lt;code&gt;http://&amp;lt;URL&amp;gt;/api/v1/person?count=15&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El problema es que siempre se devuelven las entradas empezando por la de Id m치s bajo (habitualmente, &lt;code&gt;1&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada, modificamos la funci칩n &lt;code&gt;getPersonById&lt;/code&gt; para introducir tambi칠n el par치metro &lt;code&gt;count&lt;/code&gt; y que se devuelvan &lt;code&gt;count&lt;/code&gt; resultados &lt;strong&gt;a partir del Id especificado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mejora al tutorial &#39;Building a Web App with Go and SQLite&#39;: limitar el n칰mero de registros devueltos por defecto</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-limitar-el-numero-de-registros-devueltos-por-defecto/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2022 08:05:44 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220812-mejora-al-tutorial-limitar-el-numero-de-registros-devueltos-por-defecto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la mayor칤a de tutoriales sobre c칩mo construir una API en Go (inclu칤do el &lt;a href=&#34;https://go.dev/doc/tutorial/web-service-gin#all_items&#34;&gt;tutorial&lt;/a&gt; de la documentaci칩n oficial de Go), el primer &lt;em&gt;endpoint&lt;/em&gt; que se describe es el que usa el m칠todo &lt;code&gt;GET&lt;/code&gt; y que recupera &lt;strong&gt;todos&lt;/strong&gt; los registros de la base de datos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, en el mundo real, las APIs devuelven un n칰mero limitado de registros y un &lt;em&gt;칤ndice&lt;/em&gt;; en una nueva consulta, se puede obtener un nuevo conjunto de resultados  (y un nuevo 칤ndice), etc. Esto es as칤 porque el resultado de la consulta con &lt;code&gt;GET&lt;/code&gt; puede, potencialmente, devolver un n칰mero elevado de registros.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En el tutorial &lt;a href=&#34;https://www.allhandsontech.com/programming/golang/web-app-sqlite-go/&#34;&gt;Building a Web App with Go and SQLite&lt;/a&gt;, se incluye una limitaci칩n &lt;em&gt;hardcodeada&lt;/em&gt; en el c칩digo para evitar, precisamente, que se devuelvan todos los valores en la base de datos de ejemplo (1000 registros).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo, voy a mostrar c칩mo obtener el valor desde la &lt;em&gt;queryString&lt;/em&gt; para que sea configurable desde la llamada a la API.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Reducir el tama침o del disco en VirtualBox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220725-reducir-el-tamano-del-disco-en-virtualbox/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2022 20:24:20 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220725-reducir-el-tamano-del-disco-en-virtualbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los discos din치micos en VirtualBox crecen autom치ticamente a medida que aumentan los datos que se guardan&amp;hellip; Sin embargo, el tama침o no decrece aunque borremos ficheros. Esto significa que aunque el fichero del disco de una m치quina virtual ocupe, en el sistema anfitri칩n, 50GB, por ejemplo, gran parte de esos 50GB pueden estar vac칤os&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada indico los pasos a seguir para reducir el tama침o del fichero del disco, eliminando todo ese &lt;a href=&#34;https://www.imdb.com/title/tt0118884/quotes/qt0379383&#34;&gt;&lt;em&gt;espacio desaprovechado&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Uso del paquete &#39;flag&#39; en Go</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220723-uso-del-paquete-flag-en-go/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 16:08:13 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220723-uso-del-paquete-flag-en-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de puntos que siempre se destacan al trabajar con Go es lo completa que es la biblioteca est치ndar de funciones que proporciona el propio lenguaje.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pkg.go.dev/flag&#34;&gt;&lt;code&gt;flag&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; proporciona funcionalidad para gestionar las opciones de las aplicaciones sin interfaz gr치fica que se ejecutan desde la &lt;em&gt;l칤nea de comandos&lt;/em&gt; (CLI).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada reviso c칩mo usar el paquete para los casos de uso m치s habituales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>De vuelta al Blog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220723-de-vuelta-al-blog/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 11:33:09 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220723-de-vuelta-al-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ha pasado algo m치s de un mes desde la 칰ltima entrada en el blog&amp;hellip; As칤 que en vez de escribir una entrada como si no hubiera pasado nada, he decidido crear 칠sta entrada para comentar qu칠 he estado haciendo&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cliente API en Bash (con curl)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220617-cliente-api-en-bash/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2022 20:46:13 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220617-cliente-api-en-bash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una entrada anterior, &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220518-obtener-respuesta-y-http-status-con-curl/&#34;&gt;Obtener respuesta y c칩digo de la petici칩n HTTP con curl&lt;/a&gt;, explicaba c칩mo mejorar, en mi opini칩n, la &lt;em&gt;relaci칩n&lt;/em&gt; con la API desde los &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; (en Bash) que se ejecutan desde una &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La idea que explicaba en el art칤culo era c칩mo usar el c칩digo HTTP devuelto por la funci칩n que expone la API para controlar posibles errores.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Como prueba de concepto fue satisfactoria, pero no resulta pr치ctica aplicarla; en un caso real se usan m칰ltiples documentos y la repetici칩n del mismo c칩digo una y otra vez hace que se alcance el l칤mite de cuatro mil caracteres en un &lt;em&gt;paso&lt;/em&gt; de la &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;As칤 que la soluci칩n es &lt;em&gt;encapsular&lt;/em&gt; esta idea en una funci칩n en vez de repetir el mismo c칩digo una y otra vez: &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Don%27t_repeat_yourself&#34;&gt;Don&amp;rsquo;t repeat yourself&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sacando partido de la funcionalidad de jq</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220519-jq/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2022 20:05:53 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220519-jq/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Siguendo con el &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220518-obtener-respuesta-y-http-status-con-curl/&#34;&gt;tema de ayer&lt;/a&gt;, hoy quiero revisar otro bloque de c칩digo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este caso, se construye un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; en JSON usando Bash &lt;em&gt;puro&lt;/em&gt;, cuando es el proceso se simplifica &lt;strong&gt;enormemente&lt;/strong&gt; gracias a la funci칩n &lt;code&gt;--slurp&lt;/code&gt; de &lt;code&gt;jq&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Obtener respuesta y c칩digo de la petici칩n HTTP con curl</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220518-obtener-respuesta-y-http-status-con-curl/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2022 18:30:52 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220518-obtener-respuesta-y-http-status-con-curl/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Llevo una temporada revisando c칩digo -MUCHO, MUCHO c칩digo- en Bash.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Como parte de uno de los &lt;em&gt;steps&lt;/em&gt; de ejecuci칩n de una &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;, se consulta una API para obtener o actualizar informaci칩n de una base de datos y &lt;em&gt;hacer cosas&lt;/em&gt; con esa informaci칩n, como desplegar recursos en un proveedor cloud (usando la &lt;em&gt;cli&lt;/em&gt;) o lanzando Terraform.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Uno de los patrones que me encontrado a la hora de interaccionar con la API es el siguiente:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Generar el &lt;em&gt;payload&lt;/em&gt; en JSON y guardarlo en una variable.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Ejecutar la petici칩n usando &lt;code&gt;curl&lt;/code&gt; y guardar la respuesta en un fichero.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Filtrar la respuesta usando &lt;code&gt;jq&lt;/code&gt; leyendo el fichero.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Error en k3sup: Unable to Connect to Server over SSH (Ubuntu 22.04)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220509-error-en-k3sup-unable-to-connect-to-server-ubuntu-22-04/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2022 21:43:30 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220509-error-en-k3sup-unable-to-connect-to-server-ubuntu-22-04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras solucionar los problemas con Vagrant al actualizar a PoP_OS! 22.04 (basada en Ubuntu 22.04), encuentro otro problema relacionado tambi칠n con SSH :(&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/alexellis/k3sup&#34;&gt;k3sup&lt;/a&gt;, el instalador de cl칰sters de Kubernetes usando &lt;a href=&#34;https://k3s.io/&#34;&gt;k3s&lt;/a&gt;, no puede conectar con las m치quinas virtuales basadas en la imagen &lt;a href=&#34;https://app.vagrantup.com/ubuntu/boxes/jammy64&#34;&gt;ubuntu/jammy64&lt;/a&gt; (la nueva versi칩n de Ubuntu 22.04).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ubuntu: Evita que un paquete se actualice con &#34;apt-mark hold&#34;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220508-evitar-que-un-paquete-se-actualice/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 13:14:23 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220508-evitar-que-un-paquete-se-actualice/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La soluci칩n para el &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220507-error-en-vagrant-tras-actualizar-a-pop-os-22-04/&#34;&gt;Error en Vagrant tras actualizar a Pop_Os! 22.04&lt;/a&gt; es la instalaci칩n de una versi칩n concreta del software, en este caso, la 2.2.19.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Error en Vagrant tras actualizar a Pop_Os! 22.04</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220507-error-en-vagrant-tras-actualizar-a-pop-os-22-04/</link>
      <pubDate>Sat, 07 May 2022 10:55:52 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220507-error-en-vagrant-tras-actualizar-a-pop-os-22-04/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;TL,DR;&lt;/em&gt; Soluci칩n en &lt;a href=&#34;https://discuss.hashicorp.com/t/vagrant-up-error-on-ubuntu-22-04-pkeys-are-immutable-on-openssl-3-0/38734&#34;&gt;Vagrant up error on Ubuntu 22.04: pkeys are immutable on OpenSSL 3.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ayer actualic칠 a la nueva versi칩n de PoP_OS!, basada en Ubuntu 22.04 LTS. Todo funcion칩 de maravilla, como debe ser. El 칰nico problema -por llamarlo de alg칰n modo- identificado tras la actualizaci칩n ha sido la p칠rdida de la configuraci칩n de &lt;a href=&#34;https://github.com/Swordfish90/cool-retro-term&#34;&gt;Cool Retro Term&lt;/a&gt;; &lt;em&gt;no big deal&lt;/em&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cockpit: Cannot refresh cache whilst offline</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220327-cockpit-cannot-refresh-cache-whilst-offline/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 20:32:32 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220327-cockpit-cannot-refresh-cache-whilst-offline/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy he instalado &lt;a href=&#34;https://cockpit-project.org/&#34;&gt;Cockpit&lt;/a&gt; y despu칠s de configurar una IP est치tica para el servidor que uso de &lt;em&gt;laboratorio&lt;/em&gt;, la secci칩n &lt;em&gt;Software Updates&lt;/em&gt; ha dejado de funcionar, mostrando el mensaje de error &lt;code&gt;Cannot refresh cache whilst offline&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La soluci칩n la he encontrado en &lt;a href=&#34;https://caissyroger.com/2020/10/05/cockpit-cannot-refresh-cache-whilst-offline/&#34;&gt;Cockpit  띾annot refresh cache whilst offline&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Todo lo que esconden las opciones por defecto en Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220325-opciones-por-defecto/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 20:33:24 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220325-opciones-por-defecto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El t칤tulo tiene una sonoridad un poco a &lt;em&gt;click bait&lt;/em&gt;, as칤 que explicar칠 r치pidamente a qu칠 me refiero.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hace poco que hemos empezado a colaborar en un proyecto nuevo.&#xA;Mientras nos vamos &lt;em&gt;poniendo al d칤a&lt;/em&gt; estoy ayudando a uno de mis compa침eros -un &lt;em&gt;crack&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;networking&lt;/em&gt;- con temas relacionados con contenedores, con los que est치 menos familiarizado.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Revisando los ficheros de configuraci칩n de &lt;em&gt;Google Cloud Build&lt;/em&gt;, encontramos, en el mismo fichero, referencias a la imagen de un contenedor como &lt;code&gt;hashicorp/terraform:latest&lt;/code&gt;, otras en las que el nombre es de la forma &lt;code&gt;gcr.io/cloud-builders/gcloud&lt;/code&gt; y otras en las que es, &lt;em&gt;simplemente&lt;/em&gt;, &lt;code&gt;alpine&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Y claro, mi compa침ero no entiende nada&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Obtener el ID de un contenedor #discuss.kubernetes.io</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220321-obtener-el-id-de-un-contenedor/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2022 22:14:17 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220321-obtener-el-id-de-un-contenedor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estaba leyendo las nuevas entradas en el foro de Kubernetes y me he encontrado con &lt;a href=&#34;https://discuss.kubernetes.io/t/getting-pod-id-and-container-id-of-a-container-when-it-restarts/19413&#34;&gt;Getting Pod ID and container ID of a container when it restarts&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La pregunta es c칩mo obtener el identificador de un &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt; (y de un contenedor dentro del &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt;) cuando 칠ste se reinicia. Lo curioso -al menos para m칤- es que esa informaci칩n es necesaria porque hay &lt;em&gt;otro pod&lt;/em&gt; que monitoriza el primero que necesita esta informaci칩n (supondo que para identificar el &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt; monitorizado).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bitwarden Cli</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220320-bitwarden-cli/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 19:44:20 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220320-bitwarden-cli/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy en d칤a es &lt;strong&gt;obligatorio&lt;/strong&gt; usar un gestor de contrase침as. En mi caso, uso &lt;a href=&#34;https://bitwarden.com/&#34;&gt;Bitwarden&lt;/a&gt; (la &lt;a href=&#34;https://bitwarden.com/pricing/&#34;&gt;edici칩n &lt;em&gt;Personal&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Como cada vez paso m치s tiempo en la l칤nea de comandos, he decido probar la &lt;a href=&#34;https://bitwarden.com/help/cli/&#34;&gt;versi칩n CLI&lt;/a&gt; de Bitwarden.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Guardar el estado de Terraform en MinIO</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220311-guardar-el-estado-de-terraform-en-minio/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 18:59:41 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220311-guardar-el-estado-de-terraform-en-minio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Terraform almacena el &lt;em&gt;estado&lt;/em&gt; de la configuraci칩n en un fichero. Este fichero es &lt;strong&gt;cr칤tico&lt;/strong&gt; para que Terraform pueda mantener la coherencia entre el estado definido en los ficheros de configuraci칩n y el estado &lt;em&gt;real&lt;/em&gt; de la infraestructura desplegada.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Por defecto, Terraform almacena el &lt;em&gt;estado&lt;/em&gt; de forma local; para facilitar la colaboraci칩n entre diferentes miembros de un equipo -entre otros casos de uso-, Terraform ofrece la posibilidad de usar otras ubicaciones para guardar el estado. Estas &lt;em&gt;ubicaciones&lt;/em&gt; reciben el nombre de &lt;em&gt;backends&lt;/em&gt; en Terraform (y hay unos cuantos disponibles, como puedes observar desplegando la entrada &lt;a href=&#34;https://www.terraform.io/language/settings/backends&#34;&gt;Available Backends&lt;/a&gt; en la web de Terraform).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Una opci칩n habitual es la de usar un &lt;em&gt;bucket&lt;/em&gt; en un servicio como &lt;a href=&#34;https://www.terraform.io/language/settings/backends/s3&#34;&gt;S3&lt;/a&gt; de AWS como &lt;em&gt;remote backend&lt;/em&gt;. Pero si no tienes acceso a una cuenta de AWS, puedes usar &lt;a href=&#34;https://docs.min.io/docs/MinIO-docker-quickstart-guide.html&#34;&gt;MinIO&lt;/a&gt; para trabajar con un &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt; de tipo S3 de forma completamente &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt; (por ejemplo, para aprender c칩mo funciona Terraform ;-D )&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sobre el uso de may칰sculas o min칰sculas en los nombres de variables en Bash</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220305-sobre-el-uso-de-mayusculas-o-minusculas-para-los-nombres-de-variables-en-bash/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2022 11:30:49 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220305-sobre-el-uso-de-mayusculas-o-minusculas-para-los-nombres-de-variables-en-bash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He estado buscando informaci칩n sobre cu치l es la manera correcta a la hora de definir los nombres de las variables en Bash&amp;hellip; Y como en el caso de la eterna batalla entre espacios vs tabs o Vim vs Emacs, parece que no hay una soluci칩n definitiva (o seguida por todo el mundo de forma generalizada).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ejecutar comando con `sudo` manteniendo las variables de entorno del usuario</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220305-ejecutar-comando-con-sudo-y-variables-de-entorno/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2022 07:51:02 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220305-ejecutar-comando-con-sudo-y-variables-de-entorno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las variables de entorno se definen para cada usuario; por tanto, para mi usuario &lt;code&gt;xavi&lt;/code&gt;, puedo configurar la variable &lt;code&gt;https_proxy&lt;/code&gt; mediante:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cambiar el color del texto seleccionado en Visual Studio Code</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220215-cambiar-el-color-del-texto-seleccionado-en-vscode/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 18:37:47 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220215-cambiar-el-color-del-texto-seleccionado-en-vscode/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En VSCode, cuando colocas el cursor sobre una palabra o para ser m치s exactos, sobre un &amp;ldquo;bloque de texto delimitado por espacios&amp;rdquo;, toda la palabra se &lt;em&gt;destaca&lt;/em&gt; con un fondo de color m치s claro (en un tema oscuro).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El color del fondo es el mismo tanto si el todo el texto de la palabra est치 seleccionado como si &lt;em&gt;simplemente&lt;/em&gt; el cursor est치 en alguna posici칩n entre el principio y el final de la palbra, lo que &lt;strong&gt;no es lo mismo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada, indico c칩mo modificar el texto del &lt;em&gt;resaltado&lt;/em&gt; que hace Visual Studio Code cuando &lt;strong&gt;seleccionamos&lt;/strong&gt; una palabra o bloque de texto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Actualizar ArgoCD - 춰ojo! se sobrescriben los ConfigMap de configuraci칩n</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220213-actualizar-argocd/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Feb 2022 09:04:04 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220213-actualizar-argocd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A ra칤z de la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220212-instalacion-y-acceso-a-la-consola/&#34;&gt;GitOps con ArgoCD - Instalaci칩n y acceso a la consola&lt;/a&gt; he visto que la versi칩n desplegada en el cl칰ster de laboratorio era la 2.2.1, mientras que la versi칩n actual es la 2.2.5.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Antes de actualizar, al tratarse de una versi칩n &lt;em&gt;patch release&lt;/em&gt;, no es necesario tener en cuenta ninguna consideraci칩n especial, seg칰n se indica en la documentaci칩n oficial &lt;a href=&#34;https://argo-cd.readthedocs.io/en/stable/operator-manual/upgrading/overview/&#34;&gt;Upgrading &amp;gt; Overview&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, aplicando el fichero correspondiente a la 칰ltima versi칩n estable, &lt;strong&gt;se sobreescriben los &lt;em&gt;ConfigMaps&lt;/em&gt; de configuraci칩n&lt;/strong&gt;, por lo que las modificaciones realizadas se pierden; en mi caso, la configuraci칩n del modo &lt;em&gt;inseguro&lt;/em&gt; necesario para el acceso a trav칠s de un &lt;em&gt;ingress&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Como soluci칩n temporal, se puede aplicar de nuevo el fichero con el &lt;em&gt;ConfigMap&lt;/em&gt; y ejecutar &lt;code&gt;kubectl -n argocd rollout restart deploy argocd-server&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>GitOps con ArgoCD - Instalaci칩n y acceso a la consola</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220212-instalacion-y-acceso-a-la-consola/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Feb 2022 15:39:46 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220212-instalacion-y-acceso-a-la-consola/</guid>
      <description>&lt;p&gt;GitOps es una forma de gestionar los cl칰sters de Kubernetes y el proceso de &lt;em&gt;application delivery&lt;/em&gt;, seg칰n consta en la definici칩n que hacen los inventores del t칠rmino, el equipo de Weave.works en &lt;a href=&#34;https://www.weave.works/technologies/gitops/&#34;&gt;What is GitOps?&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El concepto &lt;em&gt;gitOps&lt;/em&gt; proporciona un modelo operativo en el que &lt;em&gt;el estado deseado&lt;/em&gt; del cl칰ster (y de las aplicaciones desplegadas en 칠l) se encuentra definido de forma &lt;strong&gt;declarativa&lt;/strong&gt; en un repositorio Git.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Un agente se encarga de reconciliar el &lt;em&gt;estado deseado&lt;/em&gt; (en Git) con el &lt;em&gt;estado real&lt;/em&gt; (en Kubernetes), considerando -en general- como &lt;strong&gt;fuente de la verdad&lt;/strong&gt; el contenido del repositorio.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Aunque Weave.works desarroll칩 inicialmente &lt;a href=&#34;https://fluxcd.io/&#34;&gt;Flux&lt;/a&gt; (ahora forma parte de la CNCF), en este &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; hablar칠 de &lt;a href=&#34;https://argo-cd.readthedocs.io/en/stable/&#34;&gt;ArgoCD&lt;/a&gt;. Hay otras herramientas con las que implementar GitOps, pero sin duda Flux y ArgoCD son las referencias indiscutibles.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Git desde Cero</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220208-git-desde-cero-git-init/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 20:00:48 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220208-git-desde-cero-git-init/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un grupo de compa침eros van a cambiar las tareas que realizan como parte de su trabajo; parte de esa transformaci칩n consiste en familiarizarse con el uso de  &lt;a href=&#34;https://git-scm.com/&#34;&gt;Git&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;He decidido &lt;em&gt;darle una vuelta&lt;/em&gt; a c칩mo les introducir칤a en el uso de Git de manera sencilla y que &lt;em&gt;tenga sentido&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programando en Go: Aplicaci칩n de Lista de la compra</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220130-programando-una-aplicacion-de-lista-de-la-compra/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 20:51:49 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220130-programando-una-aplicacion-de-lista-de-la-compra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como coment칠 hacia el final de la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220129-aprendiendo-a-programar-en-go-pasito-a-pasito/&#34;&gt;Aprendiendo a programar en Go&amp;hellip; pasito a pasito&lt;/a&gt;, teniendo la seguridad de los tests me ha dado la confianza de empezar a desarrollar una aplicaci칩n a modo de &lt;em&gt;ejercicio de aprendizaje&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El objetivo de la aplicaci칩n es el de gestionar una &lt;em&gt;lista de la compra&lt;/em&gt;, aunque esto es s칩lo una excusa ;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Aprendiendo a programar en Go... pasito a pasito</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220129-aprendiendo-a-programar-en-go-pasito-a-pasito/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 09:56:58 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220129-aprendiendo-a-programar-en-go-pasito-a-pasito/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &lt;em&gt;gophercise&lt;/em&gt; para crear una versi칩n en Go de los libros de &lt;em&gt;Elige tu propia aventura&lt;/em&gt; de la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/220105-cyoa-gophercicio-3/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; me hizo ver que debo asentar los conocimientos b치sicos sobre Go.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;No me refieron tanto a saber qu칠 es una variable, la sintaxis de un bucle &lt;code&gt;for&lt;/code&gt; ni nada por el estilo; me refiero a la forma en la que &lt;em&gt;debe&lt;/em&gt; programarse en Go&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Elige tu propia aventura (Ejercicios en Go) #gophercises (teaser)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220105-cyoa-gophercicio-3/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2022 11:31:21 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220105-cyoa-gophercicio-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer dediqu칠 una buena parte del d칤a al tercer ejercicio de &lt;a href=&#34;https://gophercises.com/&#34;&gt;Gophercises&lt;/a&gt; (puedes ver el v칤deo de Jon en YouTube: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=DPCGXJLFlPU&#34;&gt;Gophercises #3 - Choose Your Own Adventure Book (via website)&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Estuve tomando notas sobre el v칤deo de soluci칩n de Jon al ejercicio, pausando el v칤deo, reflexionando en c칩mo atacaba cada parte del problema, etc&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hoy he vuelto a revisar las notas con la intenci칩n de publicarlas, como hice con el ejercicio anterior (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/&#34;&gt;Quiz Game, 1a parte&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-2/&#34;&gt;Quiz Game, 2a parte&lt;/a&gt;). Sin embargo, quiero aprovechar el &lt;em&gt;flow&lt;/em&gt; (y el tiempo libre) para repasar con calma la documentaci칩n de los diferentes paquetes usados en el ejercicio, revisar el tema de los &lt;em&gt;constructores&lt;/em&gt; y otros aspectos m치s te칩ricos que Jon usa con total naturalidad y que a m칤 me resultan completamente marcianos&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>쯇or qu칠 los Deployments usan Replicasets pero los Statefulsets y los Daemonsets no?</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211230-porque-los-deployments-usan-replicasets-pero-no-los-statefulsets-ni-los-daemonsets/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2021 12:12:02 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211230-porque-los-deployments-usan-replicasets-pero-no-los-statefulsets-ni-los-daemonsets/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Revisando el &lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; del foro de Kubernetes &lt;a href=&#34;https://discuss.kubernetes.io/&#34;&gt;discuss.kubernetes.io&lt;/a&gt;, me llam칩 la atenci칩n la pregunta de &lt;code&gt;user2&lt;/code&gt; &lt;a href=&#34;https://discuss.kubernetes.io/t/why-deployment-need-replicaset-but-daemonset-and-statefulset-dont-need/18334&#34;&gt;Why deployment need replicaset, but daemonset and statefulset don뗪 need&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://discuss.kubernetes.io/t/why-deployment-need-replicaset-but-daemonset-and-statefulset-dont-need/18334/2?u=xavi&#34;&gt;Respond칤 en el foro&lt;/a&gt;, pero quiero ampliar la respuesta aqu칤.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tema personalizado de Oh My Zsh</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211229-tema-personalizado-de-oh-my-zsh/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2021 23:22:36 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211229-tema-personalizado-de-oh-my-zsh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ohmyz.sh/&#34;&gt;Oh My Zsh&lt;/a&gt; es un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; para gestionar la configuraci칩n de Zsh.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Zsh&#34;&gt;Zsh&lt;/a&gt; es un &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; alternativo a &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Bash&#34;&gt;BASH&lt;/a&gt;, el &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; por defecto de la mayor칤a de distribuciones Linux. Sin embargo, desde Mac OS Catalina, Zsh se convirti칩 en el &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; del terminal de los Mac. Este hecho, junto a la &lt;em&gt;vistosidad&lt;/em&gt; de los temas que pueden aplicarse al &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; en Zsh (en especial, gracias a Oh My Zsh), ha convertido Zsh en un &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; cada vez m치s popular.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt; : &lt;a href=&#34;https://github.com/unixorn/&#34;&gt;Joe Block&lt;/a&gt; ha sido tan amable de incluir mi tema de Oh My Zsh en la lista que mantiene en GitHub &lt;a href=&#34;https://github.com/unixorn/awesome-zsh-plugins&#34;&gt;unixorn/awesome-zsh-plugins&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quiz Game, 2a parte (Ejercicios en Go) #gophercises</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-2/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Dec 2021 11:18:48 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seguimos con la segunda parte del &lt;em&gt;gophercicio&lt;/em&gt; &amp;ldquo;&lt;strong&gt;quiz game&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;, propuesto por Jon Calhoun.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El ejercicio consiste en realizar una serie de preguntas al usuario (cargadas desde un fichero CSV) y presentarlas al usuario, registrando las respuestas acertadas y mostrando la puntuaci칩n al final. Esta parte del ejecicio est치 resuelta en la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/&#34;&gt;Quiz Game, 1a parte (Ejercicios en Go) #gophercises&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta segunda parte, a침adiremos un l칤mite de tiempo (configurable por el usuario) en el que completar la prueba (o el m치ximo n칰mero de respuestas posibles).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quiz Game, 1a parte (Ejercicios en Go) #gophercises</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Dec 2021 09:59:29 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El primer ejercicio consiste en crear un programa que haga un &amp;ldquo;examen&amp;rdquo; o prueba de conocimientos al usuario.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El programa debe cargar las preguntas y respuestas de un fichero CSV, presentarlas al usuario y mostrar la puntuaci칩n de preguntas respondidas correctamente sobre el total al finalizar la prueba.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En la segunda parte, adem치s, estableceremos un l칤mite de tiempo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Shifting Left - Aprendiendo a programar en Go</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211211-shifting-left/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Dec 2021 21:10:44 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211211-shifting-left/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dentro del &lt;em&gt;mundillo&lt;/em&gt; de DevOps, cada vez m치s y m치s cosas se definen &amp;ldquo;&lt;strong&gt;como c칩digo&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;; &lt;em&gt;infraestructura como c칩digo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;configuraci칩n como c칩digo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;seguridad como c칩digo&lt;/em&gt;, etc&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mi interpretaci칩n de esta &amp;ldquo;filosof칤a&amp;rdquo; de &amp;ldquo;&lt;em&gt;* como c칩digo&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, no s칩lo se refiere a la &lt;strong&gt;definici칩n&lt;/strong&gt; de la infraestructura, seguridad, etc, sino tambi칠n a la aplicaci칩n las mismas herramientas y metodolog칤as que se usan para el c칩digo &lt;strong&gt;c칩digo&lt;/strong&gt;: repositorios de control de versiones, &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt;, integraci칩n continua, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crear usuarios (usando recursos nativos) en Kubernetes 1.19&#43;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211205-crear-usuarios-usando-recursos-nativos-en-kubernetes-1.19/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Dec 2021 19:57:28 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211205-crear-usuarios-usando-recursos-nativos-en-kubernetes-1.19/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unas entradas, en &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/211010-crear-usuarios-en-k3s/&#34;&gt;&#xA;Crear usuarios en Kubernetes (y en K3s)&lt;/a&gt;, escrib칤a sobre c칩mo generar nuevos usuarios con acceso al cl칰ster de Kubernetes usando un fichero &lt;code&gt;kubeconfig&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El m칠todo descrito implicaba extraer fuera del cl칰ster el certificado privado de la entidad certificadora (CA) de Kubernetes, lo que no me parec칤a la mejor soluci칩n.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Desde Kubernetes 1.19 existe un nuevo recurso en la API, el &lt;code&gt;CertificateSigningRequest&lt;/code&gt;, que permite firmar certificados para proporcionar acceso (por ejemplo) al cl칰ster.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada se describe c칩mo aprovechar esta nueva funcionalidad para dar acceso a un usuario usando un certificado firmado por la CA del cl칰ster.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Automatizar la creaci칩n de ficheros en formato MS Word o PDF a partir de markdown</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211204-automatizar-la-creacion-de-word-o-pdf-a-partir-de-markdown/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2021 17:50:30 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211204-automatizar-la-creacion-de-word-o-pdf-a-partir-de-markdown/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El objetivo inicial del &lt;em&gt;formato&lt;/em&gt; markdown era simplificar la creaci칩n de ficheros HTML, como puede verse en la p치gina &lt;a href=&#34;https://daringfireball.net/projects/markdown/&#34;&gt;Markdown&lt;/a&gt; del creador del formato:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Markdown is a text-to-HTML conversion tool for web writers. Markdown allows you to write using an easy-to-read, easy-to-write plain text format, then convert it to structurally valid XHTML (or HTML).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;La realidad es que en muchos entornos, sobretodo el empresarial, los entregables deben realizarse en formatos propietarios como MS Word (&lt;code&gt;.docx&lt;/code&gt;) o en PDF, que no permite la edici칩n.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Gracias a la versatilidad de herramientas como &lt;a href=&#34;https://pandoc.org/&#34;&gt;pandoc&lt;/a&gt;, podemos desarrollar la documentaci칩n en un formato &lt;em&gt;git-friendly&lt;/em&gt; como markdown y generar documentos finales en formato MS Word o PDF.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Typora 1.0 deja de ser gratuito</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211204-typora-1.0-ya-no-es-gratuito/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2021 11:53:45 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211204-typora-1.0-ya-no-es-gratuito/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://onthedock.github.io/images/211204/typora-1.0.png&#34; width=&#34;100%&#34;&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://typora.io/&#34;&gt;Typora&lt;/a&gt; es un editor multiplataforma de tipo WYIYWG (&lt;em&gt;what you see is what you get&lt;/em&gt;) de ficheros en formato markdown. Durante la &lt;em&gt;beta&lt;/em&gt; p칰blica, era gratuito y se pod칤a usar sin restricciones. Pero desde el pasado 23 de noviembre de 2021, con la salida de la versi칩n 1.0, ha pasado a ser de pago ($ 14.99, impuestos a parte), con un periodo de prueba de 15 d칤as.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Automatiza la instalaci칩n de Longhorn</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211113-automatiza-la-instalacion-de-longhorn/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 19:53:33 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211113-automatiza-la-instalacion-de-longhorn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://longhorn.io/&#34;&gt;Longhorn&lt;/a&gt; es una soluci칩n de almacenamiento distribuido de bloques para Kubernetes. Recientemente ha sido incluido en la &lt;a href=&#34;https://www.cncf.io/blog/2021/11/04/longhorn-brings-cloud-native-distributed-storage-to-the-cncf-incubator/&#34;&gt;&lt;em&gt;incubadora&lt;/em&gt; de la CNCF&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Longhorn proporciona m칠tricas para Prometheus y es el complemento perfecto para proporcionar almacenamiento a las aplicaciones desplegadas sobre Kubernetes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada automatizamos las &lt;a href=&#34;https://longhorn.io/docs/1.2.2/deploy/install/install-with-helm/&#34;&gt;instrucciones oficiales&lt;/a&gt; de despliegue usando Helm para desplegarlo sobre Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Actualizar k3s con k3sup</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211111-actualizar-k3s-con-k3sup/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 21:32:41 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211111-actualizar-k3s-con-k3sup/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/alexellis/k3sup&#34;&gt;k3sup&lt;/a&gt; es una herramienta que permite instalar cl칰sters de Kubernetes basados en &lt;a href=&#34;https://k3s.io/&#34;&gt;K3s&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://github.com/alexellis/k3sup#demo-&#34;&gt;en menos de un minuto&lt;/a&gt;. Pero acabo de descubrir que adem치s, tambi칠n permite actualizar el cl칰ster.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Script para crear usuarios en Kubernetes (y en K3s)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211010-crear-usuarios-en-k3s-script/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 08:51:51 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211010-crear-usuarios-en-k3s-script/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; automatiza el proceso completo de creaci칩n de un usuario en Kubernetes. Como el proceso es algo diferente en K3s, esta entrada se centra m치s en este caso &lt;em&gt;especial&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crear usuarios en Kubernetes (y en K3s)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211010-crear-usuarios-en-k3s/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 07:08:56 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211010-crear-usuarios-en-k3s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En Kubernetes no existe el concepto de usuario; s칩lo se conf칤a en quien presente un certificado firmado por la CA del cl칰ster.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Para obtener los certificados de la CA, lo m치s sencillo es acceder a un nodo &lt;em&gt;server&lt;/em&gt;; los certificados (&lt;code&gt;ca.cert&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;ca.key&lt;/code&gt;) se encuentran en &lt;code&gt;/etc/kubernetes/pki/&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Existe otra opci칩n que pasa por generar un objeto &lt;code&gt;CertificateSigningRequest&lt;/code&gt; para firmar el certificado de usuario.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;El proceso implica generar un certificado al usuario, solicitar que lo firme la &lt;em&gt;Certificate Authority&lt;/em&gt; del cl칰ster y despu칠s autenticarse con 칠l.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Para poder autenticarse en el cl칰ster, necesitamos configurar un cliente, por ejemplo creando un fichero &lt;code&gt;kubeconfig&lt;/code&gt; para &lt;strong&gt;kubectl&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Finalmente, el nuevo usuario debe estar autorizado a realizar algunas acciones en el cl칰ster; para ello definiremos un conjunto de permisos en un &lt;em&gt;Role&lt;/em&gt; o un &lt;em&gt;ClusterRole&lt;/em&gt; y lo asociaremos al usuario mediante un &lt;em&gt;RoleBinding&lt;/em&gt; (o un &lt;em&gt;ClusterRoleBinding&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 2a parte</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210920-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-2/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2021 19:25:15 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210920-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-2/</guid>
      <description>&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210919-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-1/&#34;&gt;Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 1a parte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210920-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-2/&#34;&gt;Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 2a parte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;En la entrada anterior, tenemos un fichero &lt;code&gt;Vagrantfile&lt;/code&gt; que permite provisionar m치quinas virtuales a partir de la imagen base seleccionada. Las m치quinas generadas est치n configuradas a nivel de hipervisor, con los recursos de CPU y memoria elegidos. Tambi칠n se ha configurado el nombre de la m치quina virtual y se ha establecido una IP est치tica. Tambi칠n se han deshabilitado algunos aspectos espec칤ficos de Vagrant, como las carpetas compartidas o la comprobaci칩n de actualizaciones de la imagen base.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta segunda parte nos centramos en la configuraci칩n del sistema operativo aprovechando la capacidad de Vagrant de ejecutar &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; en las m치quinas creadas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 1a parte</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210919-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-1/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Sep 2021 10:31:17 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210919-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-1/</guid>
      <description>&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210919-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-1/&#34;&gt;Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 1a parte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210920-provisionar-kubernetes-con-vagrant-y-k3sup-2/&#34;&gt;Provisionar Kubernetes con Vagrant y K3sup - 2a parte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;Desde mis inicios con Kubernetes, una de las cosas m치s pesadas del proceso de creaci칩n del cl칰ster (para m칤) ha sido el tener que desplegar y configurar las m치quinas que formar치n el cl칰ster.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada explico algo de mi relaci칩n hist칩rica con Vagrant y el proceso de automatizaci칩n que estoy siguiendo para desplegar cl칰sters locales (&lt;em&gt;no cloud&lt;/em&gt;) en mi laboratorio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Creaci칩n de Sealed Secrets (SealedSecrets-II)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2021 21:12:30 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets-ii/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets/&#34;&gt;Instalaci칩n de SealedSecrets (SealedSecrets - I)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets-ii/&#34;&gt;Creaci칩n de SealedSecrets (SealedSecrets - II)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instalaci칩n de Sealed Secrets (SealedSecrets-I)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2021 20:18:20 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets/&#34;&gt;Instalaci칩n de SealedSecrets (SealedSecrets - I)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210819-sealed-secrets-ii/&#34;&gt;Creaci칩n de SealedSecrets (SealedSecrets - II)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;Uno de los problemas abiertos de Kubernetes es la gesti칩n de los &lt;em&gt;secretos&lt;/em&gt;; es decir, aquella informaci칩n sensible que, al menos de momento, se guarda en texto plano y cuya 칰nica medida de &amp;ldquo;seguridad&amp;rdquo; consiste en codificarla en &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Base64&#34;&gt;base64&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Tal y como se indica en el &lt;code&gt;README.md&lt;/code&gt; de &lt;a href=&#34;https://github.com/bitnami-labs/sealed-secrets&#34;&gt;Sealed Secrets&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;puedes gestionar toda la configuraci칩n de Kubernetes en Git&amp;hellip; excepto los &lt;em&gt;Secrets&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, precisamente porque los &lt;em&gt;Secrets&lt;/em&gt; no son seguros&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con el auge de metodolog칤as como &lt;a href=&#34;https://www.weave.works/technologies/gitops/&#34;&gt;GitOps&lt;/a&gt;, el problema es mayor, ya que los desarrolladores no tienen acceso directo al cl칰ster y &lt;strong&gt;todo&lt;/strong&gt; debe desplegarse autom치ticamente desde Git.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Una de las soluciones al problema viene del equipo de &lt;a href=&#34;https://github.com/bitnami-labs/&#34;&gt;Bitnami-Labs&lt;/a&gt; con &lt;strong&gt;SealedSecrets&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Documentaci칩n como c칩digo - 2a parte</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210816-documentacion-como-codigo-prueba-de-concepto-2a-parte/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 20:16:34 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210816-documentacion-como-codigo-prueba-de-concepto-2a-parte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210731-documentacion-como-codigo-poc-1a-parte/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; indicaba la idea general en la que estoy trabajando para implementar una soluci칩n funcional de &lt;em&gt;documentaci칩n como c칩digo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Reducida a su m칤nima expresi칩n, la prueba de concepto lo que tiene que mostrar es la &lt;em&gt;velocidad&lt;/em&gt; a la que se puede ir actualizando la documentaci칩n si se sigue el mismo proceso -y herramientas- de desarrollo a las que est치 acostumbrado el equipo de proyecto.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;No se trata de crear un sistema listo para producci칩n, sino de mostrar &lt;em&gt;algo&lt;/em&gt; que &lt;strong&gt;funcione&lt;/strong&gt;  m치s o menos, como funcionar칤a la soluci칩n final.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Documentaci칩n como c칩digo - 1a parte</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210731-documentacion-como-codigo-poc-1a-parte/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jul 2021 07:33:11 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210731-documentacion-como-codigo-poc-1a-parte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las claves del 칠xito de un proyecto es proporcionar una buena documentaci칩n. En los proyectos &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; cada vez se da m치s importancia a tener documentaci칩n de calidad y completamente actualizada.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En el pasado -aunque tristemente, sigue siendo una pr치ctica muy habitual- la documentaci칩n se dejaba como una tarea a realizar una vez el proyecto estuviera pr치cticamente completado, antes de la entrega al cliente. El problema de esta aproximaci칩n es que los proyectos suelen encontrar problemas que hace que las fechas previstas inicialmente no se cumplan, o que se cumplan &lt;em&gt;artificialmente&lt;/em&gt; entregando sin haber completado tareas como por ejemplo, la documentaci칩n.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con la introducci칩n de las metodolog칤as 치giles, en cada tarea que se crea en el backlog se incluye la documentaci칩n como parte del criterio de aceptaci칩n, expl칤cita o impl칤citamente.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En vez de generar un documento enorme, se suele optar por formatos ligeros como &lt;a href=&#34;https://daringfireball.net/projects/markdown/&#34;&gt;markdown&lt;/a&gt;, como paso previo a generar una versi칩n web para el usuario final. Gracias a herramientas como &lt;a href=&#34;https://pandoc.org/&#34;&gt;pandoc&lt;/a&gt;, tambi칠n es f치cil generar documentaci칩n final en pr치cticamente cualquier otro formato que se requiera, como los habituales Microsoft Word o PDF.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;De esta forma, el equipo de desarrollo trabaja en paralelo en la creaci칩n de nuevas funcionalidades a la vez que las documenta.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Actualiza la versi칩n de Alpine Linux</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210712-actualiza-version-alpine/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 18:36:49 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210712-actualiza-version-alpine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos d칤as actualic칠 la versi칩n de &lt;a href=&#34;https://pop.system76.com/&#34;&gt;Pop_OS!&lt;/a&gt; en uno de los equipos de escritorio en los que tengo Linux instalado en casa.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hoy estaba revisando las m치quinas virtuales y mientras actualizaba los paquetes de una VM con Ubuntu 20.04 he pensado c칩mo podr칤a actualizar de Alpine 3.13 a la 칰ltima versi칩n publicada, Alpine 3.14.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El proceso no puede ser m치s sencillo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instalaci칩n de Gitea con Helm</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210530-instalacion-de-gitea-con-helm/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 09:28:14 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210530-instalacion-de-gitea-con-helm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior, &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210529-revision-de-la-chart-de-gitea/&#34;&gt;Revisi칩n de la Helm chart oficial de Gitea&lt;/a&gt;, analic칠 la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial de Gitea. Despu칠s de revisarla, en esta entrada explico c칩mo instalar Gitea a partir de la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial usando Helm.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Revisi칩n de la Helm chart oficial de Gitea</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210529-revision-de-la-chart-de-gitea/</link>
      <pubDate>Sat, 29 May 2021 20:34:40 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210529-revision-de-la-chart-de-gitea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Iba a escribir sobre las &lt;em&gt;lecciones aprendidas&lt;/em&gt; al intentar crear una &lt;em&gt;Helm Chart&lt;/em&gt; desde cero en una entrada cuando descubr칤 que &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210522-bug-no-se-muestran-imagenes-en-el-blog/&#34;&gt;las im치genes hab칤an dejado de mostrarse en el blog&lt;/a&gt;. Eso me hizo reconducir mis esfuerzos en corregir el problema y di칩 al traste con la entrada que ten칤a a medias&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Desde entonces he enfocado los esfuerzos en entender c칩mo funciona la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial para Gitea y en instalarla para ver qu칠 posibilidades de personalizaci칩n ofrece.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada me enfoco en la primera parte: analizar las elecciones realizadas por el equipo de Gitea a la hora de crear la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hugo: Sustituir shortcode img por figure</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210522-sustituir-shortcode-img-por-figure/</link>
      <pubDate>Sat, 22 May 2021 20:56:07 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210522-sustituir-shortcode-img-por-figure/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210522-bug-no-se-muestran-imagenes-en-el-blog/&#34;&gt;No se muestran im치genes en el blog&lt;/a&gt; comentaba c칩mo un cambio en la configuraci칩n de Hugo (en la versi칩n 0.60.x) estaba haciendo que no se mostraran las im치genes en los art칤culos del blog.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada comento los pasos que he seguido para actualizar &lt;strong&gt;todos&lt;/strong&gt; los art칤culos con im치genes as칤 como qu칠 otras opciones he estado revisando.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>No se muestran im치genes en el blog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210522-bug-no-se-muestran-imagenes-en-el-blog/</link>
      <pubDate>Sat, 22 May 2021 11:05:22 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210522-bug-no-se-muestran-imagenes-en-el-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No soy muy fan de insertar im치genes con capturas de pantalla en las entradas que escribo, excepto cuando es estrictamente necesario. Adem치s, por la naturaleza de este blog y los temas que trato, para &lt;em&gt;ilustrar&lt;/em&gt; es suficiente con copiar y pegar el texto de la consola o del editor de texto. Pero de vez en cuando, es necesario insertar una imagen&amp;hellip; Y de pronto, &lt;strong&gt;las im치genes han desaparecido del blog&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Velero - Backup Y Disaster Recovery Para Kubernetes (III) Recuperaci칩n desde una copia de seguridad</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210407-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-iii/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 19:54:57 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210407-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-iii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Velero realiza copias de seguridad (puntuales o recurrentes) para recuperarnos con rapidez de un desastre en el cl칰ster de Kubernetes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-ii/&#34;&gt;Velero - Backup y Disaster Recovery para Kubernetes (II) Crear copia de seguridad&lt;/a&gt; desplegamos una aplicaci칩n de prueba en el cl칰ster (dos r칠plicas de Nginx en el &lt;em&gt;Namespace&lt;/em&gt; &lt;code&gt;nginx-example&lt;/code&gt;). Simulamos la p칠rdida &amp;ldquo;accidental&amp;rdquo; del &lt;em&gt;Namespace&lt;/em&gt; &lt;code&gt;nginx-example&lt;/code&gt; para ver c칩mo recuperarnos usando la copia creada por Velero.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Velero - Backup y Disaster Recovery para Kubernetes (II) Crear copia de seguridad</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-ii/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Apr 2021 13:33:38 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-ii/&#34;&gt;Velero - Backup y Disaster Recovery para Kubernetes (I) Instalaci칩n&lt;/a&gt; vimos c칩mo instalar Velero en Kubernetes. Usamos el comando &lt;code&gt;velero install&lt;/code&gt; lanzado desde un &lt;em&gt;Job&lt;/em&gt;  en la l칤nea de la &lt;em&gt;filosof칤a&lt;/em&gt; GitOps.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada veremos c칩mo crear copias de seguridad puntuales y recurrentes usando la herramienta de l칤nea de comandos &lt;strong&gt;velero&lt;/strong&gt; (lanzada desde un &lt;em&gt;Job&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Velero - Backup y Disaster Recovery para Kubernetes (I) Instalaci칩n</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-i/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Apr 2021 11:35:38 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210405-velero-backup-y-disaster-recovery-para-kubernetes-i/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;htps:/velero.io&#34;&gt;Velero&lt;/a&gt; es una herramienta de c칩digo abierto que permite realizar copias de seguridad, restaurarlas y migrar recursos de Kubernetes entre cl칰sters (lo que tambi칠n permite recuperar un cl칰ster en caso de desastre).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Velero soporta diferentes proveedores en los que almacenar las copias de seguridad que realiza. La lista completa y actualizada se encuentra en &lt;a href=&#34;https://velero.io/docs/v1.5/supported-providers/&#34;&gt;Providers&lt;/a&gt;. En mi caso, voy a utilizar MinIO, que es compatible con AWS S3 y que tengo desplegado localmente en Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Configura MinIO en Kubernetes usando Jobs y el cliente de MinIO &#39;mc&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210403-configura-minio-en-k8s-usando-jobs-y-el-cliente-mc/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2021 09:58:50 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210403-configura-minio-en-k8s-usando-jobs-y-el-cliente-mc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior, &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210403-minio-en-kubernetes/&#34;&gt;MinIO en Kubernetes&lt;/a&gt;, explicaba c칩mo desplegar MinIO en Kubernetes (de forma manual).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.min.io/docs/minio-client-quickstart-guide.html&#34;&gt;&lt;code&gt;mc&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; se puede usar como herramienta de l칤nea de comandos o como contenedor &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/r/minio/mc&#34;&gt;&lt;code&gt;minio/mc&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;; sin embargo, en esta entrada veremos c칩mo usarlo en &lt;em&gt;Jobs&lt;/em&gt; de Kubernetes para configurar el &lt;em&gt;alias&lt;/em&gt; de un servidor de MinIO y crear un &lt;em&gt;bucket&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Minio en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210403-minio-en-kubernetes/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2021 09:02:58 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210403-minio-en-kubernetes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://min.io/&#34;&gt;MinIO&lt;/a&gt; proporciona almacenamiento de objetos compatible con AWS S3. Desde la 칰ltima vez que revis칠 este producto, MinIO ha crecido hasta convertirse en una soluci칩n de calidad empresarial.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Tambi칠n han cambiado el logo, y por lo que veo, el &amp;ldquo;flamenco&amp;rdquo; o lo que sea el animal del logo ha quedado relegado al &lt;code&gt;favicon&lt;/code&gt; y el &lt;em&gt;footer&lt;/em&gt; de la p치gina web&amp;hellip;Yo mantendr칠 por ahora el logo &amp;ldquo;antiguo&amp;rdquo; (que curiosamente, tiene al p치jaro mirando hacia la izquierda &lt;code&gt;춾\_()_/춾&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo, voy a desplegarlo sobre Kubernetes de forma manual con un s칩lo servidor. Usaremos el almacenamiento en MinIO como destino de las copias de seguridad del cl칰ster de Kubernetes usando Velero (en un pr칩ximo art칤culo).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>k3d: k3s en Docker (o la manera m치s r치pida de montar cl칰sters de Kubernetes para desarrollo)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210321-k3d-k3s-en-docker/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2021 18:21:07 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210321-k3d-k3s-en-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://kind.sigs.k8s.io/&#34;&gt;kind&lt;/a&gt; es una herramienta para ejecutar cl칰sters de Kubernetes en los que cada &amp;ldquo;nodo&amp;rdquo; del cl칰ster se ejecuta en un contenedor. &lt;a href=&#34;https://k3d.io/&#34;&gt;k3d&lt;/a&gt; toma esta misma idea pero en vez de un cl칰ster de Kubernetes &lt;em&gt;vanilla&lt;/em&gt;, despliega un cl칰ster de &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://k3s.io/&#34;&gt;k3s&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; usando contenedores como &amp;ldquo;nodos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eliminar namespace encallado en Terminating</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210305-eliminar-ns-terminating/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 17:53:31 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210305-eliminar-ns-terminating/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al hacer limpieza de uno de los cl칰sters de desarrollo, he borrado dos &lt;em&gt;namespaces&lt;/em&gt; y los dos se han quedado en estado &lt;em&gt;Terminating&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Analiza los objetos de Kubernetes con Kubelinter y Cronjobs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210221-analiza-los-objetos-de-kubernetes-periodicamente-con-kubelinter-y-un-cronjob/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2021 12:08:02 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210221-analiza-los-objetos-de-kubernetes-periodicamente-con-kubelinter-y-un-cronjob/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Idealmente, el an치lisis de los ficheros de definici칩n de objetos (YAML) en Kubernetes deber칤a realizarse &lt;strong&gt;antes&lt;/strong&gt; de crear los objetos en el cl칰ster. Para ello, uno de los &lt;em&gt;stages&lt;/em&gt; del proceso de CI/CD deber칤a incorporar KubeLinter (por ejemplo).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;De forma paralela, tambi칠n deber칤amos tener un proceso peri칩dico que revise los ficheros de definici칩n de los objetos que tenemos almacenados en el repositorio para identificar, por ejemplo, el uso de versiones de la API desaconsejadas (&lt;em&gt;deprecated&lt;/em&gt;) en proceso de eliminaci칩n de la API.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo vemos c칩mo configurar un Cronjob que ejecute KubeLinter para obtener los ficheros de un repositorio remoto y analizarlos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Seguridad en Kubernetes: runAsUser y readOnlyRootFilesystem</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210212-runasuser-y-readonlyrootfilesystem/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2021 23:02:05 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210212-runasuser-y-readonlyrootfilesystem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210212-kubelinter/&#34;&gt;KubeLinter: identifica malas configuraciones en los objetos de Kubernetes&lt;/a&gt;, KubeLinter identificaba dos errores que se solucionan usando las opciones: &lt;code&gt;runAsUser&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;readOnlyRootFilesystem&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada comparo los efectos de aplicar una u otra, as칤 como qu칠 pasa cuando se aplican las dos al mismo tiempo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>KubeLinter: identifica malas configuraciones en los objetos de Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210212-kubelinter/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2021 21:36:01 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210212-kubelinter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;KubeLinter es un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Lint&#34;&gt;&lt;em&gt;linter&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; para los objetos de Kubernetes; es decir, KubeLinter comprueba configuraciones &lt;em&gt;sospechosas&lt;/em&gt; en los ficheros de definici칩n de los objetos de Kubernetes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En la documentaci칩n oficial tienes una lista de las validaciones que realiza y cu치les vienen habilitadas por defecto: &lt;a href=&#34;https://docs.kubelinter.io/#/generated/checks&#34;&gt;KubeLinter checks&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;KubeLinter es una herramienta &lt;em&gt;opensource&lt;/em&gt; desarrollada por StackRox, una empresa orientada a la seguridad que recientemente ha sido adquirida por Red Hat, precisamente, para mejorar la seguridad de OpenShift.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo combinar commits en Git (squash)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210121-combinar-commits/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 09:33:38 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210121-combinar-commits/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las buenas pr치cticas (por ejemplo &lt;a href=&#34;https://www.git-tower.com/learn/git/ebook/en/command-line/appendix/best-practices/&#34;&gt;Version Control Best Practices&lt;/a&gt;) relacionadas con el control de versiones usando Git indican que hay que guardar (&lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;) los cambios de forma frecuente, conteniendo 칰nicamente peque침os cambios.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, el desarrollo no se produce de una forma lineal, de principio a fin; a veces, lo que parece una buena idea que funciona al principio, m치s adelante es necesario cambiarla o modificarla&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Si guardamos todos los &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt;, la historia del repositorio quedar치 llena de estos cambios de direcci칩n durante el desarrollo. Por este motivo, una de las opciones que tenemos es la de reescribir la historia del repositorio antes de, por ejemplo, hacer &lt;em&gt;merge&lt;/em&gt; de la rama de &lt;em&gt;feaure&lt;/em&gt; sobre la rama principal.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo vemos c칩mo conseguirlo usando &lt;code&gt;git rebase&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo saber si un recurso de Kubernetes est치 restringido al namespace o es global</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201224-como-saber-si-un-recursos-esta-restringido-a-un-namespace/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 11:39:07 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201224-como-saber-si-un-recursos-esta-restringido-a-un-namespace/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La mayor칤a de los recursos de Kubernetes como los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt;, los &lt;em&gt;services&lt;/em&gt;, los &lt;em&gt;replication controllers&lt;/em&gt;, etc est치n limitados al &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt; en el que se despliegan. As칤, dos recursos pueden tener el mismo nombre, etc si se encuentran en &lt;em&gt;namespaces&lt;/em&gt; diferentes, ya que el &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt; define el &lt;em&gt;alcance&lt;/em&gt; de visibilidad para el recursos. El &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt; es el l칤mite del &lt;em&gt;scope&lt;/em&gt; del recurso en Kubernetes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, no todos los recursos en Kubernetes se encuentran &amp;ldquo;limitados&amp;rdquo; por el &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt;; por ejemplo, el propio recurso &lt;code&gt;namespace&lt;/code&gt; no est치 en un &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt;, ni los &lt;code&gt;persistentVolumes&lt;/code&gt; tampoco&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;쮺칩mo podemos obtener una lista de los recursos con alcance restringido al &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt; en el que se encuentran?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Desplegar Gitea en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201212-desplegar-gitea-en-kubernetes/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 12:13:18 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201212-desplegar-gitea-en-kubernetes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya he hablado varias veces de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/tags/gitea&#34;&gt;Gitea en este sitio&lt;/a&gt;, as칤 que no me repetir칠 (mucho)&#xA;; Gitea es una soluci칩n ligera de alojamiento de repositorios Git (a lo GitHub).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada se indica el proceso que he seguido para la creaci칩n de los diferentes objetos necesarios para desplegar Gitea (usando SQLite como base de datos) en Kubernetes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Puedes seguir los pasos de la &lt;a href=&#34;https://docs.gitea.io/en-us/install-on-kubernetes/&#34;&gt;documentaci칩n oficial para desplegar Gitea&lt;/a&gt; sobre Kubernetes usando Helm.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Actualizar el certificado de Traefik en K3s</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201208-actualizar-el-certificado-de-traefik-en-k3s/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 09:09:23 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201208-actualizar-el-certificado-de-traefik-en-k3s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;K3OS (y K3s) despliega Traefik como Ingress. Pero el problema es que el certificado autofirmado configurado por defecto caduc칩 en 2017.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Probablemente se trata de una &lt;em&gt;feature&lt;/em&gt; y no de un &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;, para &amp;ldquo;animar&amp;rdquo; a cambiar el certificado desplegado por defecto por uno v치lido; en este art칤culo explico c칩mo hacerlo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Interesante art칤culo &#34;More Problems with GitOps  and How to Fix Them&#34; en TheNewStack</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201208-problemas-relacionados-con-gitops/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 07:54:26 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201208-problemas-relacionados-con-gitops/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos d칤as le칤a &lt;a href=&#34;https://thenewstack.io/more-problems-with-gitops-and-how-to-fix-them/&#34;&gt;More Problems with GitOps  and How to Fix Them&lt;/a&gt; sobre los problemas asociados a GitOps, as칤 que aprovecho para inaugurar esta nueva secci칩n de reflexiones sobre art칤culos que considero interesantes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Side Project: devtoolbox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201206-side-project/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2020 22:02:24 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201206-side-project/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya hace casi dos meses de la 칰ltima entrada en el blog; en esta entrada explico en qu칠 he estado trabajando y qu칠 me ha mantenido apartado de la publicaci칩n en el blog.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>[Solucionado] Instalaci칩n de MkDocs en Alpine y en MacOS (Catalina)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201013-instalar-mkdocs-en-alpine/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 18:43:49 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201013-instalar-mkdocs-en-alpine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estos d칤as he encontrado un extra침o error a la hora de instalar &lt;a href=&#34;https://www.mkdocs.org/&#34;&gt;MkDocs&lt;/a&gt;, pero por lo que parece, no es un problema espec칤fico ni de MkDocs ni de Alpine&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Imagen base de un registry diferente a Docker Hub</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200926-imagenes-de-registries-diferentes-a-dockerhub/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2020 14:02:56 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200926-imagenes-de-registries-diferentes-a-dockerhub/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A continuaci칩n de la entrada anterior, &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200926-multistage-builds-con-docker/&#34;&gt;Multi-stage builds con Docker&lt;/a&gt;, la idea es explicar c칩mo usar una imagen base de un registro diferente a Docker Hub, que es el registro por defecto para Docker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Multi-stage builds con Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200926-multistage-builds-con-docker/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2020 09:19:18 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200926-multistage-builds-con-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;multi-stage builds&lt;/em&gt; son una funcionalidad introducida en Docker en la versi칩n 17.05 que proporciona importantes ventajas respecto a los &lt;em&gt;builds&lt;/em&gt; &amp;ldquo;todo-en-uno&amp;rdquo;, principalmente en cuanto a &lt;strong&gt;seguridad&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;tama침o&lt;/strong&gt; de la imagen resultante.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Resetear el password de administrador en Gitea</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200925-resetear-el-password-del-admin-en-gitea/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 21:31:30 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200925-resetear-el-password-del-admin-en-gitea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas de los entornos de laboratorio es que son &lt;em&gt;fungibles&lt;/em&gt;, casi de &amp;ldquo;usar y tirar&amp;rdquo;. Un efecto colateral es que cosas como las credenciales no se gestionan correctamente, se pone la primera que se nos ocurre y despu칠s&amp;hellip; pues no hay manera de volver a acceder.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En mi caso me he encontrado en esta situaci칩n con Gitea y en esta entrada voy a documentar c칩mo establecer una nueva contrase침a para el usuario &lt;em&gt;administrador&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Configurar hostname en K3OS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200923-configurar-hostname-en-k3os/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Sep 2020 21:53:31 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200923-configurar-hostname-en-k3os/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las cosas que no me result칩 evidente al empezar a usar &lt;a href=&#34;https://k3os.io&#34;&gt;K3OS&lt;/a&gt; es que el sistema de ficheros tiene algunas &lt;em&gt;particularidades&lt;/em&gt; con las que es &lt;strong&gt;absolutamente&lt;/strong&gt; necesario estar familiarizado; por ejemplo, que toda la carpeta &lt;code&gt;/etc&lt;/code&gt; es &lt;strong&gt;EF칈MERA&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Configurar port-forwarding en Virtualbox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200726-configurar-port-forwarding-virtualbox/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jul 2020 17:35:23 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200726-configurar-port-forwarding-virtualbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para poder conectar a una m치quina virtual conectada a la red mediante NAT (o NAT Service) es necesario habilitar &lt;em&gt;port-forwarding&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada indico c칩mo habilitar &lt;em&gt;port-forwarding&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Modificar el rango del DHCP de Virtualbox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200725-modificar-rango-dhcp-virtualbox/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 20:14:05 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200725-modificar-rango-dhcp-virtualbox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Virtualbox proporciona diferentes formas para conectar las m치quinas virtuales a la red. En funci칩n del tipo de conectividad elegida, las m치quinas virtuales tienen conexi칩n con la m치quina anfitriona, acceso a internet, conectividad entre ellas, etc, como se indica en la tabla al final de la secci칩n &lt;a href=&#34;https://www.virtualbox.org/manual/ch06.html#networkingmodes&#34;&gt;6.2. Introduction to Networking Modes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>gitmoji: Emojis en los mensajes de commit</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200711-gitmoji-emojis-en-los-mensajes-de-commit/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jul 2020 08:01:56 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200711-gitmoji-emojis-en-los-mensajes-de-commit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Revisando los repositorios del dise침ador original del tema de este blog, &lt;a href=&#34;https://github.com/dim0627&#34;&gt;Daisuke Tsuji&lt;/a&gt; he encontrado el fichero &lt;a href=&#34;https://github.com/dim0627/dotfiles/blob/master/.git_commit_message&#34;&gt;&lt;code&gt;.git_commit_message&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; que contiene una lista de emojis:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IP est치tica en KVM</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200710-ip-estatica-en-kvm/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jul 2020 18:16:34 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200710-ip-estatica-en-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las m치quinas virtuales en KVM obtienen una IP en el rango &lt;code&gt;192.168.122.2&lt;/code&gt; a &lt;code&gt;192.168.122.254&lt;/code&gt; (puedes comprobarlo mediante &lt;code&gt;virsh net-edit default&lt;/code&gt; (para la red &lt;em&gt;default&lt;/em&gt;)).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Asignar una IP est치tica a una m치quina virtual en KVM consiste en tres pasos:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lanzar instancias en KVM y configurarlas con Cloudinit</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200706-lanzar-instancias-en-kvm-y-configurarlas-con-cloudinit/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 20:27:27 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200706-lanzar-instancias-en-kvm-y-configurarlas-con-cloudinit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200627-creacion-de-vm-en-kvm-con-virsh/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; describ칤a los pasos para lanzar una instancia en KVM usando &lt;code&gt;virsh&lt;/code&gt;. Pero aunque esto resuelve la creaci칩n de la m치quina virtual, todav칤a tenemos que realizar la configuraci칩n manual del sistema operativo, establecer el &lt;code&gt;hostname&lt;/code&gt;, crear usuarios, instalar de paquetes, etc.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Usando &lt;a href=&#34;https://cloudinit.readthedocs.io&#34;&gt;&lt;code&gt;cloud-init&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; podemos automatizar el proceso de configuraci칩n tal y como lo hacen los proveedores de cloud p칰blico (AWS, Azure, Google Cloud&amp;hellip;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Creaci칩n de una m치quina virtual en KVM con virsh</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200627-creacion-de-vm-en-kvm-con-virsh/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2020 17:35:24 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200627-creacion-de-vm-en-kvm-con-virsh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200627-instalacion-de-kvm-en-ubuntu-20.04/&#34;&gt;Instalaci칩n de KVM en Ubuntu 20.04&lt;/a&gt; instalamos KVM; ahora empieza lo divertido y vamos a crear una m치quina virtual en KVM desde l칤nea de comando con &lt;code&gt;virsh&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instalaci칩n de KVM en Ubuntu 20.04</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200627-instalacion-de-kvm-en-ubuntu-20.04/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2020 16:27:29 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200627-instalacion-de-kvm-en-ubuntu-20.04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de convertir el equipo de laboratorio en mi equipo de escritorio, poco a poco lo estoy convirtiendo de nuevo en un &lt;strong&gt;equipo de laboratorio&lt;/strong&gt; :D&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Despu칠s del desagradable sabor de boca con &lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/Apps/Boxes&#34;&gt;GNOME Boxes&lt;/a&gt; que me dej칩 mi &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200620-odiando-fedora-en-menos-de-1-hora/&#34;&gt;ef칤mera prueba en Fedora&lt;/a&gt;, he recuperado el entorno basado en KVM (aunque no tuviera 칠xito con Proxmox VE).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada describo los pasos seguidos para instalar KVM en Ubuntu 20.04 con las notas que he ido tomando durante el proceso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Subm칩dulo en Git</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200621-submodulo-en-git/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jun 2020 08:42:51 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200621-submodulo-en-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mucho ha llovido desde que configur칠 Hugo para generar este blog (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170403-publica-en-github-pages/&#34;&gt;Publica en GitHub Pages&lt;/a&gt;). Lo hice en mi MacBook Air (Mid 2013) y casi todas las actualizaciones las sigo haciendo desde ah칤.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Alguna vez he clonado el repositorio en otro equipo pero siempre hab칤a tenido problemas al intentar publicar el resultado final (en HTML) en GitHub Pages.&#xA;El problema surge de que los ficheros HTML se generan en la carpeta &lt;code&gt;public/&lt;/code&gt;, que est치 configurada como un &lt;em&gt;subm칩dulo&lt;/em&gt; de Git.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Odiando Fedora en menos de 1 hora</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200620-odiando-fedora-en-menos-de-1-hora/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2020 19:37:41 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200620-odiando-fedora-en-menos-de-1-hora/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace aproximadamente seis meses cambi칠 de piso; el cambio no le sent칩 bien a mi equipo de laboratorio, ya que dej칩 de estar conectado por cable al router y pas칩 a depender de una tarjeta wifi PCI. Proxmox VE, que era la distro que usaba para virtualizar, nunca reconoci칩 la tarjeta por lo que finalmente tuve que instalar un Windows 10 y usar Virtual Box.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hoy he decidido volver a instalar Linux en el equipo; el primer problema lo he encontrado porque parece que AMD Radeon y Linux no se llevan bien, por lo que no puedo instalar si no paso el par치metro &lt;code&gt;nomodeset&lt;/code&gt; como opci칩n de arranque (ya me hab칤a pasado antes, pero no deja de ser igual de frustante &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200221-nomodeset/&#34;&gt;Instalaci칩n de Linux en modo gr치fico seguro&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pulsando Ctrl+D he podido pasar el par치metro en la instalaci칩n de ProxMox VE e instalarlo. En la documentaci칩n de ProxMox VE se indica c칩mo configurar la red wifi y he validado que el chip de la tarjeta wifi est치 soportado en Linux&amp;hellip; Pero aunque &lt;code&gt;modinfo rt2500pci&lt;/code&gt; indica que se ha detectado, no he encontrado la manera de habilitarla&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ese ha sido el primero de muchos suplicios que me ha deparado este equipo de laboratorio&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Prevenir sustos al eliminar stacks de CloudFormation</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200528-prevenir-sustos-al-eliminar-stacks/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2020 19:54:41 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200528-prevenir-sustos-al-eliminar-stacks/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Actualizado 24 Julio 2020.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Al eliminar un &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; de CloudFormation &lt;strong&gt;todos&lt;/strong&gt; los recursos creados por el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; se eliminan autom치ticamente. Esto te puede provocar un buen susto cuando eliminas uno por error&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada indico c칩mo prevenir esas situaciones a diferentes niveles: aplicando &lt;em&gt;stack policies&lt;/em&gt; a todo el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; o de forma individual en algunos recursos con &lt;em&gt;DeletionPolicy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Descarga de objetos privados desde S3 usando presigned URLs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200517-descarga-objetos-privados-desde-un-bucket-usando-presigned-urls/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2020 19:10:08 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200517-descarga-objetos-privados-desde-un-bucket-usando-presigned-urls/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El acceso a los objetos almacenados en &lt;em&gt;buckets&lt;/em&gt; S3, como en la mayor칤a de recursos en AWS, est치 restringido a aquellos usuarios con permisos para realizar acciones sobre ellos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, en algunas situaciones, puedes tener que proporcionar acceso a ficheros en un &lt;em&gt;bucket&lt;/em&gt; pero no es viable asignar permisos a quien tiene que acceder (por ejemplo, son usuarios an칩nimos). La soluci칩n m치s sencilla ser칤a proporcionar acceso p칰blico a esos ficheros, pero esta opci칩n no siempre es posible (por ejemplo, cuando se trata de datos espec칤ficos para un usuario).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Afortunadamente, existe una soluci칩n para este aparente dilema: las URLs &amp;ldquo;pre-firmadas&amp;rdquo; (&lt;em&gt;presigned URLs&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>M칰ltiples repositorios remotos en Git</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200512-multiples-repositorios-remotos-en-git/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 22:06:13 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200512-multiples-repositorios-remotos-en-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al clonar un repositorio, Git a침ade una referencia en la configuraci칩n del repositorio clonado para incluir el repositorio &amp;ldquo;original&amp;rdquo; como &amp;ldquo;remote&amp;rdquo;. Este repositorio se denomina, por defecto, &lt;code&gt;origin&lt;/code&gt;. De esta forma, si quieres enviar cambios a este repositorio, ejecutas el comando &lt;code&gt;git push origin ${rama}&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En algunas situaciones te puede interesar trabajar con m칰ltiples repositorios remotos, por lo que en esta entrada explico c칩mo revisar los repositorios remotos configurados en tu repositorio, c칩mo a침adir y eliminar repositorios &amp;ldquo;remotos&amp;rdquo; adicionales, cambiarles el nombre, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tipos de Principals en AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200510-tipos-de-principals-en-aws/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 09:01:57 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200510-tipos-de-principals-en-aws/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200510-prueba-de-concepto-de-notificaciones-via-sns-para-cfn/&#34;&gt;Prueba de Concepto de notificaciones via CloudWatch Events desde CloudFormation (sin Lambdas)&lt;/a&gt; el primer intento de enviar notificaciones al &lt;em&gt;topic&lt;/em&gt; a trav칠s de CloudFormation fall칩, aunque estaba autenticado en AWS con un usuario Administrador y las pruebas realizadas de env칤o de la consola hab칤an sido un 칠xito.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El problema estaba en el &lt;em&gt;Principal&lt;/em&gt; con permisos sobre el &lt;em&gt;topic&lt;/em&gt;, por lo que tuve que cambiar de &lt;code&gt;&amp;quot;Principal&amp;quot;: {&amp;quot;AWS&amp;quot;: &amp;quot;*&amp;quot; }&lt;/code&gt; a &lt;code&gt;&amp;quot;Principal&amp;quot;: { &amp;quot;Service&amp;quot;: &amp;quot;events.amazonaws.com&amp;quot; }&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada intento explicar la diferencia entre estos los diferentes tipos de &lt;em&gt;Principals&lt;/em&gt; y su uso en las pol칤ticas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Prueba de Concepto de notificaciones via CloudWatch Events desde CloudFormation (sin Lambdas)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200510-prueba-de-concepto-de-notificaciones-via-sns-para-cfn/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:42:51 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200510-prueba-de-concepto-de-notificaciones-via-sns-para-cfn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/&#34;&gt;Env칤o de eventos de CloudFormation a CloudWatch Events&lt;/a&gt; explicaba una manera alternativa -sin Lambdas- para enviar notificaciones SNS con informaci칩n de ARNs de recursos generados en CloudFormation a trav칠s de CloudWatch Events.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada explico c칩mo he realizado una prueba de concepto para validar que es viable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gestionar m칰ltiples identidades en Git</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200509-gestionar-multiples-identidades-en-git/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 18:46:35 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200509-gestionar-multiples-identidades-en-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He encontrado este art칤culo &lt;a href=&#34;https://www.sep.com/sep-blog/2019/01/03/automatically-keeping-git-identities-distinct-between-accounts/&#34;&gt;Automatically keeping Git identities distinct between accounts&lt;/a&gt; hojeando el blog de la empresa &lt;a href=&#34;https://www.sep.com/&#34;&gt;SEP&lt;/a&gt; despu칠s de leer un art칤culo sobre &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt; de plantillas de CloudFormation.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La configuraci칩n que indica Aaron Alexander en el art칤culo referenciado permite usar una identidad concreta para cada cuenta de Git.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esto te permite identificarte con tu cuenta de empresa en los repositorios de la empresa, en los personales con una direcci칩n de correo personal, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Env칤o de eventos de CloudFormation a CloudWatch Events</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2020 19:25:58 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recientemente ha surgido la necesidad de notificar por correo valores como respuesta a la creaci칩n de recursos v칤a CloudFormation. En la notificaci칩n debe incluirse informaci칩n relativa a los recursos creados en el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; (como el ARN de un rol o el ID de un &lt;em&gt;security group&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La soluci칩n habitual/recomendada es ejecutar una Lambda que env칤e un mensaje a un &lt;em&gt;topic&lt;/em&gt; SNS configurado para enviar un correo con el ARN del rol reci칠n creado, por ejemplo. En la &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/premiumsupport/knowledge-center/cloudformation-rollback-email/&#34;&gt;propuesta del Soporte Premium de AWS&lt;/a&gt; se lanza la notificaci칩n cuando se produce un &lt;em&gt;rollback&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;, pero se podr칤a modificar el evento para lanzar la notificaci칩n con &lt;code&gt;CREATION_COMPLETE&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este ejemplo se env칤a el error que se ha producido en la notificaci칩n, pero podr칤a modificarse para incluir alguna otra informaci칩n generada en tiempo de ejecuci칩n (como el ARN o ID de alg칰n recurso creado por el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo en este art칤culo exploro una v칤a alternativa que, en mi opini칩n, puede ser m치s adecuada en determinados escenarios y que permite no tener que escribir ni una l칤nea de c칩digo (usando s칩lo servicios de AWS).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instalar OKD 3.11 en Centos 7 (Minimal)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200401-instalar-okd311-en-centos7/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 18:51:15 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200401-instalar-okd311-en-centos7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La instalaci칩n de &lt;a href=&#34;https://www.okd.io/&#34;&gt;OKD&lt;/a&gt;, la distribuci칩n &lt;em&gt;opensource&lt;/em&gt; de &lt;a href=&#34;https://www.openshift.com/&#34;&gt;OpenShift&lt;/a&gt; es compleja y tiene unos prerequisitos que, al menos en mi caso, me han echado un poco &lt;em&gt;pa&amp;rsquo;tr치s&lt;/em&gt; a la hora de instalarlo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Recientemente he encontrado una instalaci칩n basada completamente en contenedores que, aunque no es exactamente igual a la versi칩n &lt;em&gt;est치ndard&lt;/em&gt;, permite familiarizarse con el producto, el despliegue de aplicaciones, etc&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada indico c칩mo instalar OKD 3.11 sobre Centos 7 (Minimal).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instalaci칩n de Linux en modo gr치fico seguro</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200221-nomodeset/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 21:20:25 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200221-nomodeset/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;kernels&lt;/em&gt; de Linux modernos han movido la configuraci칩n de los modos de v칤deo al &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;. Algunas tarjetas gr치ficas no funcionan correctamente tras este cambio, por lo que el proceso de instalaci칩n de Linux falla de un modo u otro; en mi caso, el sistema se reinicia a los pocos segundos de empezar el proceso de arranque del sistema, aunque lo habitual es que la pantalla se quede &amp;ldquo;en blanco&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Por qu칠 Remote-SSH no funciona con Alpine Linux</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200119-porque-remote-ssh-no-funciona-con-alpine/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2020 12:56:18 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200119-porque-remote-ssh-no-funciona-con-alpine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada sobre &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200118-configurar-vscode-para-editar-codigo-remoto/&#34;&gt;c칩mo configurar Visual Studio Code para editar c칩digo remoto&lt;/a&gt; con la extensi칩n &lt;em&gt;Remote - SSH&lt;/em&gt; indicaba c칩mo configurar Code para editar c칩digo en una m치quina remota.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mi intenci칩n era usar una m치quina ligera, con Alpine Linux como equipo remoto; al fin y al cabo, s칩lo necesito Python. Con esa idea escrib칤 la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200118-alpine-para-desarrollo-con-python/&#34;&gt;Alpine para desarrollo con Python&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, &lt;em&gt;Remote - SSH&lt;/em&gt; no funciona cuando la m치quina remota es Alpine Linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Regenerar certificado SSL en Proxmox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200119-regenerar-certificado-ssl-proxmox/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2020 11:01:05 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200119-regenerar-certificado-ssl-proxmox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace relativamente poco que he cambiado de piso, lo que ha afectado a la &lt;em&gt;toopolog칤a&lt;/em&gt; de la red de casa, en particular, ha sido necesario cambiar la IP del equipo de laboratorio donde tengo instalado &lt;a href=&#34;https://www.proxmox.com/en/&#34;&gt;Proxmox VE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Como el acceso a la consola web de Proxmox VE se realiza a trav칠s de https, los navegadores rechazaban la conexi칩n al tratarse de un certificado inv치lido (emitido para una IP que no coincide con la actual) (adem치s de la habitual alerta indicando que la entidad certificadora que firma el certificado no se reconoce).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada indico c칩mo regenerar el certificado SSL autofirmado por Proxmox VE.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Configurar Visual Studio Code para editar c칩digo remoto</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200118-configurar-vscode-para-editar-codigo-remoto/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2020 20:52:06 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200118-configurar-vscode-para-editar-codigo-remoto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200118-alpine-para-desarrollo-con-python/&#34;&gt;Alpine para desarrollo con Python&lt;/a&gt; indiqu칠 c칩mo configurar una m치quina virtual con Alpine Linux para desarrollar con Python.&#xA;Aunque es posible editar c칩digo en Vi o Emacs en un sistema sin entorno gr치fico, yo me siento m치s c칩modo usando algo como Visual Studio Code.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;No es posible usar &lt;em&gt;Remote - SSH&lt;/em&gt; con Alpine Linux; m치s detalles, en &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200119-porque-remote-ssh-no-funciona-con-alpine/&#34;&gt;쯇or qu칠 Remote - SSH no funciona con Alpine?&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;La funcionalidad de Visual Studio Code -VS Code o simplemente, Code- puede ampliarse mediante el uso de &lt;a href=&#34;https://code.visualstudio.com/docs/editor/extension-gallery&#34;&gt;&lt;em&gt;extensiones&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&#xA;En esta entrada explico c칩mo usar Code desde tu equipo para editar c칩digo remoto a trav칠s de SSH.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alpine para desarrollo con Python</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200118-alpine-para-desarrollo-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2020 19:00:21 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200118-alpine-para-desarrollo-con-python/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para practicar con Python, he instalado una m치quina virtual con Alpine 3.9. En esta entrada recojo los diferentes pasos que he realizado para configurarla como entorno de ejecuci칩n de Python 3.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Como enviar un proceso a segundo plano (y recuperarlo despu칠s)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/191208-como-enviar-un-proceso-a-segundo-plano-y-recuperarlo-despues/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2019 08:19:29 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/191208-como-enviar-un-proceso-a-segundo-plano-y-recuperarlo-despues/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando se lanza un comando en la terminal -en general-, hace lo que tiene que hacer y termina. Sin embargo, algunos procesos se ejecutan indefinidamente (hasta que el usuario los termina usando &lt;code&gt;Ctrl+C&lt;/code&gt;). En este caso, el terminal queda &lt;em&gt;bloqueado&lt;/em&gt;, en el sentido de que el usuario no puede lanzar nuevos comandos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada indico las diferentes opciones que tienes para poder gestionar comandos en un terminal de Linux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo leer par치metros de Systems Manager Parameter Store usando Boto3</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/191206-aws-sdk-leer-parametros-de-parameterstore/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 08:36:22 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/191206-aws-sdk-leer-parametros-de-parameterstore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;AWS ofrece, como parte del servicio Systems Manager (y &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/systems-manager/pricing/#Parameter_Store&#34;&gt;춰&lt;strong&gt;gratis&lt;/strong&gt;!&lt;/a&gt;) &lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/systems-manager/latest/userguide/systems-manager-parameter-store.html&#34;&gt;Parameter Store&lt;/a&gt;. Como su nombre indica, es un almac칠n de par치metros que podemos usar para evitar &lt;em&gt;hardcodear&lt;/em&gt; valores de configuraci칩n de aplicaciones o scripts.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La documentaci칩n de Boto3, el SDK de AWS para Python es muy buena, pero es tedioso tener que ir consult치ndola a cada momento.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esta entrada es una especie de recordatorio personal sencillo sobre c칩mo acceder a Parameter Store para leer el valor de un par치metro.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cambio de rol en AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/191123-cambio-de-rol-en-aws/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2019 06:49:30 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/191123-cambio-de-rol-en-aws/</guid>
      <description>&lt;p&gt;IAM es el servicio de gesti칩n de identidades y accesos de AWS.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Como &lt;strong&gt;todo&lt;/strong&gt; lo que coloques en el cloud est치, por definici칩n, expuesto a internet, la gesti칩n de los permisos es uno de los puntos cr칤ticos que debes tener en cuenta.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A la hora de asignar permisos, siempre hay que aplicar el principio de &lt;strong&gt;least privilege&lt;/strong&gt;, es decir, s칩lo proporcionar los &lt;strong&gt;m칤nimos&lt;/strong&gt; permisos necesarios para realizar la tarea a realizar.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, esto es m치s sencillo de decir que de hacer, as칤 que muchas veces se trata de un proceso iterativo: asignas permisos a un rol, intentas realizar alguna acci칩n, la acci칩n falla porque falta alg칰n permiso&amp;hellip; Como s칩lo puedes tener asignado un rol en cada momento, tienes que buscar una forma en la que cambiar entre el rol con permisos y el rol que est치s creando de manera sencilla y 치gil.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada, creamos un rol &lt;em&gt;de laboratorio&lt;/em&gt; asumible desde la misma cuenta en el que ir asignando pol칤ticas para realizar el &lt;em&gt;refinado&lt;/em&gt; de las pol칤ticas de la manera m치s c칩moda posible.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Tambi칠n puedes crear roles espec칤ficos para tareas de administraci칩n, etc y as칤 usar un rol con permisos acotados en cada momento, cambiando al rol adecuado para realizar cada tarea.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Caja de b칰squeda en el site con DuckDuckGo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190912-caja-de-busqueda-con-duckduckgo/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 20:38:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190912-caja-de-busqueda-con-duckduckgo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer volv칤 a ver el v칤deo &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=P2kiinwg00c&#34;&gt;Implementing DNS via dnsmasq&lt;/a&gt; sobre &lt;strong&gt;dnsmasq&lt;/strong&gt; y revisando el funcionamiento en una VM con Alpine que tengo en el equipo de laboratorio.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;No recordaba si hab칤a escrito en el pasado sobre &lt;strong&gt;dnsmasq&lt;/strong&gt; en el blog; cre칤a que s칤, pero no recordaba cu치ndo o qu칠 hab칤a escrito. Usando la opci칩n &lt;code&gt;site:https://onthedock.github.io/&lt;/code&gt; en Google realic칠 una b칰squeda sobre el blog y encontr칠 varios art칤culos al respecto.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hace un tiempo hab칤a considerado a침adir una caja de b칰squeda al &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, pero recuerdo que tras buscar informaci칩n sobre c칩mo incluir una caja de b칰squeda de Google personalizada abandon칠 esta v칤a (No lo recuerdo con exactitud, pero &lt;em&gt;me parece&lt;/em&gt; que Google hab칤a dejado de ofrecer esta opci칩n).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;No recuerdo c칩mo exactamente, pero descubr칤 que &lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com&#34;&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt;, el navegador que respeta la privacidad, &lt;strong&gt;si que ofrece esta opci칩n&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com/search_box&#34;&gt;DuckDuckGo Search Box&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;As칤 que tras modificar ligeramente las plantillas, 춰ya est치 lista la caja de b칰squeda en el blog!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Configuraci칩n de awscli-login</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190830-configuracion-de-awscli-login/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2019 23:07:34 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190830-configuracion-de-awscli-login/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas de usar usuarios IAM con acceso program치tico a los recursos en AWS es la seguridad de la &lt;em&gt;secret key&lt;/em&gt; (incluso habilitando la seguridad con varios factores de autenticaci칩n (MFA)).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Cuando un trabajador deja de estar vinculado a la empresa, existen procesos que se encargan de &lt;em&gt;decomisionar&lt;/em&gt; los elementos asociados al ex-trabajador; en particular, se elimina el acceso a los sistemas a los que tuviera acceso mediante la desactivaci칩n de las cuentas del usuario.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El problema es que los usuarios IAM tienen claves de acceso program치tico que permiten el acceso a los recursos de manera independiente a los sistemas de gesti칩n de identidad corporativa (generalmente un LDAP) sin necesidad de estar conectados a la red de la empresa.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Aunque la soluci칩n m치s directa parece la modificaci칩n del proceso de baja para incluir anulaci칩n de los usuarios IAM, lo ideal es conseguir acceso program치tico a AWS con &lt;strong&gt;credenciales federadas&lt;/strong&gt;, es decir, centralizando la autenticaci칩n en el sistema de gesti칩n de identidades de la empresa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nuevo usuario IAM en AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190827-nuevo-usuario-iam-en-aws/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 19:52:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190827-nuevo-usuario-iam-en-aws/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al final de la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190820-instala-aws-cli/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; indicaba que para empezar a usar tu cuenta de AWS necesitas un usuario.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A continuaci칩n comento c칩mo crear un usuario IAM.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instala la herramienta de l칤nea de comandos de AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190820-instala-aws-cli/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2019 19:48:20 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190820-instala-aws-cli/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los primeros pasos en el cloud de Amazon se dan a trav칠s de la consola web de AWS.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, la verdadera potencia de AWS es que todas las acciones que se realizan a trav칠s de la consola se pueden ejecutar desde la l칤nea de comandos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Y si pueden ejecutarse desde la l칤nea de comandos, pueden &lt;strong&gt;automatizarse&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ah칤 es donde empieza lo interesante&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pero antes necesitamos instalar &lt;code&gt;aws-cli&lt;/code&gt; (o simplemente &lt;code&gt;aws&lt;/code&gt;), la herramienta de l칤nea de comandos para interaccionar con la API de AWS.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pivotando el contenido del blog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190818-pivotando-el-contenido-del-blog/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2019 18:28:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190818-pivotando-el-contenido-del-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En las metodolog칤as 치giles, se habla de &lt;em&gt;pivotar&lt;/em&gt; cuando se cambia el modelo de negocio de una empresa -normalmente una &lt;em&gt;start up&lt;/em&gt;- para adaptarse a las necesidades de los usuarios y potenciales clientes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instance Scheduler Cross Account</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190529-instance-scheduler-cross-account/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 19:47:29 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190529-instance-scheduler-cross-account/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190526-aws-instance-scheduler/&#34;&gt;AWS Instance Scheduler&lt;/a&gt; indicaba c칩mo configurar AWS Instance Scheduler en una cuenta. Sin embargo, una de las capacidades m치s interesantes de esta soluci칩n de Amazon es la posibilidad de programar el encendido (y/o apagado) de instancias en diferentes cuentas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Session Manager como herramienta de control de acceso a instancias EC2 en AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190527-aws-session-manager/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 19:33:13 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190527-aws-session-manager/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas habituales en un entorno cloud es c칩mo gestionar el acceso a las instancias del cloud de forma controlada y segura. Session Manager es un servicio de AWS que resuelve este problema y que adem치s es gratuito.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>AWS Instance Scheduler</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190526-aws-instance-scheduler/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2019 14:07:10 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190526-aws-instance-scheduler/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/solutions/latest/instance-scheduler/welcome.html&#34;&gt;AWS Instance Scheduler&lt;/a&gt; permite gestionar el arranque y parada autom치ticos de instancias EC2 y bases de datos del servicio AWS RDS de forma programada.&#xA;Esta es una de las formas m치s sencillas de ahorrar en el uso de estos servicios de AWS: apag치ndolos cuando no se necesitan (por ejemplo en entornos de desarrollo o de test).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Error al actualizar el sistema</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190519-error-al-actualizar-el-sistema/</link>
      <pubDate>Sun, 19 May 2019 18:11:23 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190519-error-al-actualizar-el-sistema/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de resolver el &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190519-iniciar-dnsmasq-durante-el-inicio-del-sistema/&#34;&gt;problema con el DNS&lt;/a&gt; en el equipo de laboratorio ten칤a varias actualizaciones pendientes de instalar.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, una de las actualizaciones ha fallado por no tener bien resueltas las depedencias:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Iniciar dnsmasq durante el inicio del sistema</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190519-iniciar-dnsmasq-durante-el-inicio-del-sistema/</link>
      <pubDate>Sun, 19 May 2019 08:42:05 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190519-iniciar-dnsmasq-durante-el-inicio-del-sistema/</guid>
      <description>&lt;p&gt;dnsmasq es un servidor DNS y por tanto deber칤a estar siempre arrancado, para responder  a las peticiones de resoluci칩n de nombres precedentes del resto de m치quinas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La instalaci칩n en Alpine Linux no configura el servicio de dnsmasq para iniciar durante el arranque del sistema, por lo que debe iniciarse manualmente.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esta no es la configuraci칩n que queremos, as칤 que vamos a corregirla.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cambiando a Elementary</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190511-cambiando-a-elementary/</link>
      <pubDate>Sat, 11 May 2019 07:44:35 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190511-cambiando-a-elementary/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unos meses me regalaron un &lt;a href=&#34;https://es.msi.com/Desktop/Cubi-3-Silent-7m/Overview&#34;&gt;Cubi 3 Silent&lt;/a&gt; de MSI. Como tengo un exceso de equipos por casa y no ten칤a memoria DDR4 o discos M.2, el equipo se convirti칩 en una especie de pisapapeles &lt;em&gt;high-tech&lt;/em&gt; y poco m치s.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Quiero racionalizar un poco el &lt;em&gt;cacharrer칤o&lt;/em&gt; que acumulo, as칤 que he decidido renovar los viejos port치tiles &lt;a href=&#34;https://www.dell.com/support/home/us/en/04/product-support/product/latitude-d630/drivers&#34;&gt;Dell D630&lt;/a&gt; y sustituirlos por el Cubi 3.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bug en Firefox Corregido</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190506-bug-en-firefox-corregido/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2019 20:41:25 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190506-bug-en-firefox-corregido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190505-fallo-de-las-extensiones-en-firefox/&#34;&gt;Ayer&lt;/a&gt; comentaba el &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; en Firefox que provocaba que no se pudiera validar la firma de las extensiones y que hac칤a que todas se desactivaran.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esto me hizo darme de bruces con la &lt;strong&gt;realidad&lt;/strong&gt; de internet, un mundo plagado de anuncios totalmente desconsiderados.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Enlace simb칩lico a Hugo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190506-enlace-simbolico-a-hugo/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2019 20:31:51 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190506-enlace-simbolico-a-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de esas cosas que no s칠 porqu칠 no hab칤a hecho antes: crear un enlace simb칩lico para Hugo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En el Mac, tengo &amp;ldquo;instalado&amp;rdquo; Hugo en &lt;code&gt;~/Applications/hugo&lt;/code&gt;, que est치 fuera del &lt;em&gt;path&lt;/em&gt;, por lo que para llamar a la aplicaci칩n, debo especificar siempre la ruta completa.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Creando el enlace simb칩lico puedo llamar a Hugo desde cualquier punto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fallo en las extensiones de Firefox</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190505-fallo-de-las-extensiones-en-firefox/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 18:50:31 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190505-fallo-de-las-extensiones-en-firefox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer not칠 que ve칤a muchos anuncios en las p치ginas que suelo visitar. Revisando las opciones de Firefox, observ칠 que se hab칤a deshabilitado la extensi칩n de bloqueo de anuncios &amp;ldquo;al no poder &lt;em&gt;verificarse&lt;/em&gt;&amp;rdquo;: &lt;code&gt;One or more installed add-ons cannot be verified and have been disabled&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Imagin칠 alg칰n cambio en la normativa de extensiones de Firefox -similar a lo que pas칩 con Safari hace un tiempo- y no le di mayor importancia.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Me dirig칤 a la &amp;ldquo;tienda&amp;rdquo; oficial de Mozilla para descargar alguna extensi칩n alternativa y pronto descubr칤 que el problema era mucho peor de lo que hab칤a imaginado.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo habilitar qemu-guest-agent en Alpine Linux</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190429-como-habilitar-qemu-guest-agent-en-alpine/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 19:50:54 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190429-como-habilitar-qemu-guest-agent-en-alpine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;code&gt;qemu-guest-agent&lt;/code&gt; es un agente que puede instalarse en los sistemas invitados en Proxmox VE que permite obtener informaci칩n sobre los sistemas corriendo en m치quinas virtuales.&#xA;Uno de esos datos es la IP del sistema.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, para los sistemas Alpine Linux, el servicio no arranca autom치ticamente.&#xA;Se puede habilitar de forma manual, pero lo ideal es que el &lt;em&gt;demonio&lt;/em&gt; arranque autom치ticamente durante el arranque.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Automatizando la gestion de m치quinas virtuales con Ansible en Proxmox VE (spoiler, no me ha funcionado)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190428-automatizando-la-gestion-de--vms-con-ansible-en-proxmox/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2019 20:11:52 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190428-automatizando-la-gestion-de--vms-con-ansible-en-proxmox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sigo dando pasos en el &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/181124-roadmap/&#34;&gt;&lt;em&gt;roadmap&lt;/em&gt; que me marqu칠 ya hace un tiempo&lt;/a&gt;, aunque mucho m치s lentamente de lo que hab칤a previsto.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Despu칠s de decidir montar todo el laboratorio sobre KVM -y conseguirlo-, a nivel operativo no me resultaba c칩modo.&#xA;Pod칤a usar VirtManager (una soluci칩n gr치fica), pero que s칩lo ten칤a instalada en un desktop con Linux que no suelo usar habitualmente, o hacer SSH contra el equipo de laboratorio y usar la l칤nea de comandos para generar la m치quina desde cero&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Al final, manteni칠ndome fiel al &lt;em&gt;objetivo final&lt;/em&gt; de automatizar la soluci칩n, decid칤 usar Proxmox VE (que usa Debian y KVM &amp;ldquo;bajo el cap칩&amp;rdquo;) y que adem치s se integra con Ansible.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo instalar pip</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190428-como-instalar-pip/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2019 13:25:13 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190428-como-instalar-pip/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;code&gt;pip&lt;/code&gt; es el &lt;em&gt;instalador de paquetes&lt;/em&gt; de Python m치s usado.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, nunca me ha resultado demasiado evidente c칩mo instalarlo, gracias a instrucciones tan poco afortunadas como las siguientes que he tenido la mala suerte de encontrar v칤a Google.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instalaci칩n de Ansible en Debian 9</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190419-instalacion-de-ansible-en-debian9/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 17:04:12 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190419-instalacion-de-ansible-en-debian9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ansible permite automatizar la configuraci칩n de m치quinas. Curiosamente, aunque he hablado de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/tags/ansible/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt; en otras ocasiones, no hab칤a dedicado ninguna entrada al proceso de instalaci칩n y configuraci칩n.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Vamos a corregir esta situaci칩n ;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Solucionado: Warning &#39;.Hugo is deprecated&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190419-solucionado-warning-hugo-is-deprecated/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 13:06:12 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190419-solucionado-warning-hugo-is-deprecated/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190419-cambios-en-el-blog/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; indicaba que despu칠s de actualizar a la versi칩n 0.55 de Hugo, recib칤a el mensaje:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#93a1a1;background-color:#002b36;-moz-tab-size:2;-o-tab-size:2;tab-size:2;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;WARN 2019/04/19 Page&amp;#39;s .Hugo is deprecated and will be removed in a future release. Use the global hugo &lt;span style=&#34;color:#719e07&#34;&gt;function&lt;/span&gt;.&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Despu칠s de revisarlo, he encontrado la causa: en el fichero &lt;code&gt;layouts/partials/meta.html&lt;/code&gt; del tema, aparece &lt;code&gt;{ .Hugo.Generator }&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cambios en el blog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190419-cambios-en-el-blog/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 06:22:57 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190419-cambios-en-el-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hugo sigue evolucinando y eso significa que cada nueva versi칩n introduce peque침as modificaciones y mejoras que no siempre son &lt;em&gt;retrocompatibles&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En mi caso, al actualizar a la versi칩n 0.54 encontr칠 problemas a la hora de construir el blog. En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190308-plantilla-actualizada/&#34;&gt;Hugo: plantilla del tema actualizada&lt;/a&gt; explico c칩mo solucion칠 los errores que imped칤an generar el blog.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Documentaci칩n</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190330-documentacion/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 21:23:15 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190330-documentacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Debido a un inminente cambio en mi carrera profesional tengo que planificar el traspaso de las tareas que realizo a la persona que ocupe mi posici칩n y que -cosas de los procesos de contrataci칩n- todav칤a no se ha incorporado (ni sabemos cu치ndo lo har치). Aunque cambio de departamento en la organizaci칩n (es decir, no dejo la empresa), esta situaci칩n me ha llevado a reflexionar sobre todas esas cosas que hacemos en el d칤a a d칤a y que no est치n documentadas en ning칰n sitio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hugo: plantilla del tema actualizada</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190308-plantilla-actualizada/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2019 21:13:04 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190308-plantilla-actualizada/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cada cierto tiempo instalo la 칰ltima versi칩n de Hugo, el &lt;em&gt;motor&lt;/em&gt; que convierte contenido est치tico -en formato markdown- a las p치ginas HTML que est치s leyendo ahora mismo. Sin embargo, al actualizar a la versi칩n &lt;code&gt;v0.54.0-B1A82C61 darwin/amd64&lt;/code&gt;, obtuve m칰ltiples mensajes de error que me imped칤an &lt;em&gt;construir&lt;/em&gt; el sitio web y por tanto, no pod칤a generar nuevas versiones del &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo clonar m치quinas virtuales y usar virt-sysprep en KVM</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190213-como-clonar-vms-y-usar-sysprep-en-kvm/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2019 20:57:24 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190213-como-clonar-vms-y-usar-sysprep-en-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior hemos visto c칩mo crear y clonar discos. Si el disco clonado contiene el sistema operativo de una m치quina virtual, el clon continene identificadores que deber칤an ser 칰nicos (como el &lt;em&gt;machine ID&lt;/em&gt;, direcciones MAC, claves SSH de &lt;em&gt;host&lt;/em&gt;, etc).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Podemos usar &lt;code&gt;virt-sysprep&lt;/code&gt; para eliminar todos estos identificadores 칰nicos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo gestionar discos en KVM</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190211-como-gestionar-discos-en-kvm/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2019 19:31:08 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190211-como-gestionar-discos-en-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una vez creados los &lt;em&gt;storage pools&lt;/em&gt; llega el momento de empezar a llenarlos con discos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190209-como-crear-un-storage-pool-en-kvm/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; hemos visto c칩mo a침adir una imagen ISO al &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; que hemos creado para los medios de instalaci칩n.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ahora vamos a crear discos para las m치quinas virtuales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo crear un storage pool en KVM</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190209-como-crear-un-storage-pool-en-kvm/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Feb 2019 19:07:08 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190209-como-crear-un-storage-pool-en-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En KVM existe el concepto de &lt;em&gt;storage pool&lt;/em&gt;, que como indica su nombre, es un recurso de almacenamiento.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En mi caso, todo el almacenamiento es local, por lo que voy a examinar el &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; existente y a continuaci칩n crear칠 un nuevo &lt;em&gt;storage pool&lt;/em&gt; para guardar las ISOs de instalaci칩n de los diversos sistemas operativos que utilice.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Al disponer 칰nicamente del disco local como espacio de almacenamiento la creaci칩n de &lt;em&gt;storage pools&lt;/em&gt; adicionales sirve para separar los discos de las VMs (que dejar칠 en el &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;default&lt;/strong&gt;) de las ISOs y de paso, aprender c칩mo funcionan los &lt;em&gt;storage pool&lt;/em&gt; en KVM ;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo habilitar virtualizaci칩n anidada en KVM</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190205-como-habilitar-virtualizacion-anidada-en-kvm/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 22:14:15 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190205-como-habilitar-virtualizacion-anidada-en-kvm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La virtualizaci칩n anidada permite ejecutar una m치quina virtual &lt;em&gt;dentro&lt;/em&gt; de otra m치quina virtual aprovechando las posibilidades de aceleraci칩n por hardware que proporciona el sistema anfitri칩n.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>KVM en Ubuntu Server</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190124-kvm-en-ubuntu-server/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jan 2019 20:11:23 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190124-kvm-en-ubuntu-server/</guid>
      <description>&lt;p&gt;KVM es un m칩dulo de virtualizaci칩n que permite al kernel de Linux funcionar como hipervisor. Al formar parte del kernel de Linux, no requiere un entorno de escritorio. Esto permite reducir el &lt;em&gt;peso extra&lt;/em&gt; del sistema, pero tambi칠n supone un reto a la hora de gestionar las m치quinas virtuales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Probando Amazon Linux 2</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190101-amazon-linux/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 16:43:58 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190101-amazon-linux/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://onthedock.github.io/images/190101/what-are-clouds-made-of.jpg&#34;&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Como dice el chiste, las nubes est치n compuestas b치sicamente de servidores Linux. Una de estas nubes, Amazon Web Services (AWS), ofrece su propia distribuci칩n de Linux: &lt;a href=&#34;http://amazonlinux.com&#34;&gt;Amazon Linux 2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Automatizando la configuracion de una VM para Ansible</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/181216-automatizando-la-configuracion-previa-de-una-vm-para-ansible/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Dec 2018 13:55:30 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/181216-automatizando-la-configuracion-previa-de-una-vm-para-ansible/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con Ansible podemos automatizar la gesti칩n de la configuraci칩n de las m치quinas virtuales (o no) que creamos. Pero para poder explotar la potencia de Ansible necesitamos que la m치quina gestionada cumpla unos requisitos previos: disponer de Python 2.6 o superior y que Ansible pueda conectar con la m치quina.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Todas estas tareas se pueden automatizar, as칤 que vamos a ver c칩mo conseguirlo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Roadmap</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/181124-roadmap/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Nov 2018 11:53:53 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/181124-roadmap/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kubernetes y el ecosistema que se ha desarrollado a su alrededor evoluciona a un ritmo incre칤ble. Kubernetes lanza nuevas &lt;em&gt;releases&lt;/em&gt; cada tres meses, con nuevas funcionalidades impulsadas por alguno de los SIGs trabajando en el desarrollo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En cuanto a las herramientas &lt;em&gt;relacionadas&lt;/em&gt;, hace unos d칤as le칤a acerca de la entrada de &lt;a href=&#34;https://www.cncf.io/blog/2018/11/13/harbor-into-incubator/&#34;&gt;Harbor&lt;/a&gt; en la incubadora de la CNCF. El mes anterior lo hizo &lt;a href=&#34;https://www.cncf.io/blog/2018/09/25/toc-votes-to-move-rook/&#34;&gt;Rook&lt;/a&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Aunque es fascinante el ritmo de aceptaci칩n de Kubernetes y el ecosistema al que ha dado lugar, es muy dif칤cil mantenerse al d칤a de todo. Y pr치cticamente imposible conocer con detalle todas y cada una de las herramientas &lt;em&gt;interesantes&lt;/em&gt; que, se desplieguen o no sobre Kubernetes, tienen que ver con conceptos afines, como &lt;a href=&#34;https://www.ansible.com/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://cloudinit.readthedocs.io/en/latest/&#34;&gt;Cloud-Init&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.openstack.org/&#34;&gt;OpenStack&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.gluster.org/en/latest/&#34;&gt;GlusterFS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://jenkins.io/projects/jenkins-x/&#34;&gt;Jenkins X&lt;/a&gt;, etc, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Automatizando la personalizaci칩n de m치quinas virtuales con cloud-init</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/181009-cloud-init/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2018 20:11:56 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/181009-cloud-init/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;cloud-init&lt;/em&gt; se define como &lt;strong&gt;el est치ndar para personalizar instancias &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Las im치genes para las instancias &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; empiezan siendo id칠nticas entre s칤, al ser clones. Es la informaci칩n proporcionada por el usuario lo que le da a la instancia su &lt;em&gt;personalidad&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;cloud-init&lt;/em&gt; es la herramienta que aplica esta configuraci칩n a las instancias de forma autom치tica.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;cloud-init&lt;/em&gt; fue desarrollado inicialmente por Canonical para las im치genes &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; de Ubuntu usadas por AWS. Desde entonces, la aplicaci칩n ha evolucionado y puede ser usada en otras muchas distribuciones y en otros entornos &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; (y no &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Generando un machine-id 칰nico</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180810-generando-un-machine-id-unico/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2018 18:10:27 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180810-generando-un-machine-id-unico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180610-pods-en-estado-creatingcontainer-en-k8s/&#34;&gt;Pods en estado creatingContainer en K8s&lt;/a&gt; describ칤a el problema surgido al crear un cl칰ster de Kubernetes usando Vagrant. Al partir de la misma imagen, todas las m치quinas del cl칰ster tienen el mismo &lt;code&gt;machine-id&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El &lt;code&gt;machine-id&lt;/code&gt; debe ser 칰nico, como se describe en los &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/setup/independent/install-kubeadm/#verify-the-mac-address-and-product-uuid-are-unique-for-every-node&#34;&gt;requerimientos de Kubernetes&lt;/a&gt;; si no lo es, se producen problemas como el descrito.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada analizo con m치s detalle c칩mo se crea el &lt;em&gt;machine-id&lt;/em&gt; y c칩mo generar uno nuevo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Automatizando la instalaci칩n de Gitea (con Docker Compose)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-con-docker-compose/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 11:35:54 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-con-docker-compose/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; explicaba c칩mo automatizar la instalaci칩n de Gitea usando un script y Docker.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Todos los pasos necesarios para crear los vol칰menes de datos, la &lt;em&gt;red interna&lt;/em&gt; entre Gitea y la base de datos, etc usan Docker.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada usaremos &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; para obtener el mismo resultado y analizar las diferencias entre los dos m칠todos de instalaci칩n.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Automatizando la instalaci칩n de Gitea (sin Docker Compose)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 07:24:54 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180713-gitea-la-version-mejorada-de-gogs/&#34;&gt;descubrir Gitea&lt;/a&gt; en la entrada anterior me puse a probarlo&amp;hellip; Como desde el principio vi que Gitea sustituir칤a a Gogs como mi &amp;ldquo;repositorio local&amp;rdquo; por defecto, quer칤a tener documentados todos los pasos necesarios para ponerlo en marcha.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esto significa crear los vol칰menes tanto para Gitea como para la base de datos, la red interna para comunicar la base de datos y Gitea y la puesta en marcha de todo ello en los comandos &lt;code&gt;docker run&lt;/code&gt;. En el caso de la base de datos, los passwords de &lt;code&gt;root&lt;/code&gt; y del usuario de conexi칩n se pasan como variables de entorno&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Lo m치s sencillo, decid칤, ser칤a crear un script que hiciera el trabajo por m칤.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada comento el script y algunas de las mejoras que he ido introduciendo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gitea: la versi칩n mejorada de Gogs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180713-gitea-la-version-mejorada-de-gogs/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2018 20:04:36 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180713-gitea-la-version-mejorada-de-gogs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gogs es un servidor web de repositorios Git (a lo GitHub). He hablado otras veces de lo sencillo que es montarlo usando Docker, de manera independiente (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/171106-gogs-como-crear-tu-propio-servicio-de-hospedaje-de-repos-git/&#34;&gt;usando SQLite&lt;/a&gt; como base de datos o &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-gogs-el-repositorio-de-codigo/&#34;&gt;con MySQL&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A trav칠s de este art칤culo &lt;a href=&#34;https://www.cyberciti.biz/open-source/github-alternatives-open-source-seflt-hosted/&#34;&gt;6 Github alternatives that are open source and self-hosted&lt;/a&gt; descubr칤 hace unos d칤as &lt;a href=&#34;https://gitea.io&#34;&gt;Gitea&lt;/a&gt; y a continuaci칩n te explico porqu칠 creo que es todav칤a mejor que Gogs.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pods encallados en estado CreatingContainer en Kubernetes con nodos creados usando Vagrant</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180610-pods-en-estado-creatingcontainer-en-k8s/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 20:54:27 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180610-pods-en-estado-creatingcontainer-en-k8s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las maneras m치s sencillas de crear un entorno de desarrollo para Kubernetes es usando Vagrant y Ansible.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En el &lt;code&gt;Vagrantfile&lt;/code&gt; definimos un conjunto de tres m치quinas, llamadas &lt;code&gt;node1&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;node2&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;node3&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Una vez las m치quinas est치n levantadas, desde el servidor de Ansible uso &lt;code&gt;ssh-copy-id&lt;/code&gt; para habilitar el &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; sin password de Ansible en los nodos del cl칰ster.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A partir de aqu칤, tanto la instalaci칩n de los prerequisitos como la inicializaci칩n del cl칰ster funcionan sin problemas; sin embargo, al intentar desplegar una aplicaci칩n, los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; se quedan en el estado &lt;em&gt;CreatingContainer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pipeline - An치lisis de c칩digo con Sonarqube</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180522-pipeline-analisis-de-codigo-con-sonarqube/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2018 12:12:06 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180522-pipeline-analisis-de-codigo-con-sonarqube/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En entradas anteriores hemos &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180521-subiendo-el-codigo-a-gogs/&#34;&gt;subido el c칩digo de la aplicaci칩n al repositorio en Gogs&lt;/a&gt; y hemos &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-instalacion-de-sonarqube/&#34;&gt;instalado SonarQube&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-instalacion-y-actualizacion-de-jenkins/&#34;&gt;Jenkins&lt;/a&gt;. Ahora, vamos a configurar Jenkins para que analice el c칩digo de la aplicaci칩n y detectar fallos incluso antes de compilar la aplicaci칩n.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update 2022-01-06&lt;/strong&gt; He actualizado los enlaces externos hacia la documentaci칩n de SonarQube. Por favor, revisa la documentaci칩n oficial actualizada ya que este art칤culo se escribi칩 para una versi칩n anterior de SonarQube.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>De Docker Stats a un fichero CSV</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180522-docker-stats/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 23:02:24 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180522-docker-stats/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Docker proporciona el comando &lt;code&gt;docker stats&lt;/code&gt; para monitorizar el uso de CPU, memoria, etc de los contenedores en ejecuci칩n:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pipeline - Troubleshooting del arranque del contenedor con Sonarqube</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-troubleshooting-del-arranque-del-contenedor-con-sonarqube/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 12:37:10 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-troubleshooting-del-arranque-del-contenedor-con-sonarqube/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En las gu칤as y tutoriales en internet siempre funciona todo sin ning칰n fallo. Sin embargo, lo m치s habitual es que encontremos problemas en los primeros intentos de poner en marcha una aplicaci칩n.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Personalmente, creo que el aprendizaje es un proceso de ensayo y error, por lo que se aprende solucionando los errores que nos encontramos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con esa idea en mente, tambi칠n intento documentar los fallos que cometo. A continuaci칩n tienes el registro de las acciones que realic칠 para solucionar los problemas encontrados en el arranque de SonarQube.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pipeline - Instalaci칩n de Sonarqube</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-instalacion-de-sonarqube/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 12:19:43 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-instalacion-de-sonarqube/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.sonarqube.org/&#34;&gt;SonarQube&lt;/a&gt; es una herramienta de an치lisis continuo de c칩digo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La versi칩n &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; ofrece soporte para 20 lenguajes de programaci칩n, mientras que la versi칩n comercial ampl칤a el n칰mero de &lt;em&gt;analizadores&lt;/em&gt;. Tambi칠n hay &lt;em&gt;analizadores&lt;/em&gt; creados por la comunidad.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pipeline - Creacion del job en Jenkins</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-creacion-del-job-en-jenkins/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 12:03:50 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180521-pipeline-creacion-del-job-en-jenkins/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una vez tenemos c칩digo en el repositorio de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180521-subiendo-el-codigo-a-gogs/&#34;&gt;Gogs&lt;/a&gt;, para poder avanzar tenemos que definir y configurar el &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; en Jenkins.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pipeline - Subiendo el c칩digo a Gogs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180521-subiendo-el-codigo-a-gogs/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 09:03:13 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180521-subiendo-el-codigo-a-gogs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya hemos instalado &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-gogs-el-repositorio-de-codigo/&#34;&gt;Gogs&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-instalacion-y-actualizacion-de-jenkins/&#34;&gt;Jenkins&lt;/a&gt; en nuestro sistema; ahora es el momento de empezar a subir c칩digo y ver qu칠 podemos hacer con 칠l.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pipeline - Instalacion y actualizacion de Jenkins</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-instalacion-y-actualizacion-de-jenkins/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2018 07:43:06 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-instalacion-y-actualizacion-de-jenkins/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://jenkins.io/&#34;&gt;Jenkins&lt;/a&gt; es un servidor de &lt;em&gt;automatizaci칩n&lt;/em&gt; de c칩digo abierto escrito en Java. Es una herramienta clave en el proceso de integraci칩n continua y un facilitador de cara a realizar despliegues continuos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pipeline: Gogs - El repositorio de c칩digo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-gogs-el-repositorio-de-codigo/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2018 07:30:49 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-gogs-el-repositorio-de-codigo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gogs.io&#34;&gt;Gogs&lt;/a&gt; es un servidor de Git escrito en Go. Proporciona un interfaz web similar a GitHub.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada se describe c칩mo lanzar los contenedores necesarios para tener una instalaci칩n funcional de Gogs.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pipeline: Aplicaciones auxiliares</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-aplicaciones-auxiliares/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2018 07:08:04 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-aplicaciones-auxiliares/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como indicaba en el entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180518-integracion-continua-con-jenkins-y-docker/&#34;&gt;que abr칤a esta serie&lt;/a&gt;, adem치s de las aplicaciones que forman parte del &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;, uso algunas aplicaciones auxiliares.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Estas aplicaciones son &lt;em&gt;MailDev&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Portainer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pipeline: Consideraciones Generales</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180519-pipeline-consideraciones-generales/</link>
      <pubDate>Sat, 19 May 2018 20:12:47 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180519-pipeline-consideraciones-generales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El principal objetivo de esta serie de art칤culos es aprender a construir un &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; siguiendo, en la medida de lo posible, las mejores pr치cticas de cada producto.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta gu칤a, se muestran los pasos a seguir de principio a fin sin que falle nada; sin embargo, el proceso real es &lt;strong&gt;muy diferente&lt;/strong&gt;, con multitud de errores a lo largo del camino.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada quiero exponer algunos de los cambios que he realizado, a nivel de dise침o de la arquitectura durante la creaci칩n del &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Integraci칩n continua con Jenkins y Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180518-integracion-continua-con-jenkins-y-docker/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 06:42:34 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180518-integracion-continua-con-jenkins-y-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta serie de art칤culos quiero construir una &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; de integraci칩n continua basada en Jenkins sobre Docker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ejecutar script al hacer login en el sistema</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180517-ejecutar-script-al-hacer-login/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2018 08:00:35 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180517-ejecutar-script-al-hacer-login/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al hacer login en un sistema Ubuntu, se suele presentar informaci칩n acerca de los paquetes disponibles para actualizaci칩n y otra informaci칩n relevante.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada indico c칩mo conseguir el mismo resultado mostrando la informaci칩n que te interesa sobre el sistema.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Transmission y Samba</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180517-transmission-y-samba/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2018 23:09:43 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180517-transmission-y-samba/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta entrada algo &lt;em&gt;offtopic&lt;/em&gt; indico c칩mo instalar y configurar un equipo para descargar ficheros en formato &lt;code&gt;torrent&lt;/code&gt; usando &lt;a href=&#34;http://transmissionbt.com/&#34;&gt;Transmission&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los ficheros descargados se comparten v칤a &lt;a href=&#34;https://www.samba.org&#34;&gt;Samba&lt;/a&gt; para el resto de equipos de casa (linux, Mac y Windows).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo proteger el acceso remoto a Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180318-como-proteger-el-acceso-remoto-a-docker/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2018 11:33:24 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180318-como-proteger-el-acceso-remoto-a-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada  &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180317-portainer/&#34;&gt;Portainer: gesti칩n de servidores Docker&lt;/a&gt; comentaba la necesidad de habilitar el acceso remoto al API de Docker &lt;strong&gt;de manera segura&lt;/strong&gt;, apuntando a la documentaci칩n oficial de Docker sobre c칩mo realizar esta configuraci칩n.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada indico c칩mo proteger el acceso remoto a un servidor de Docker a trav칠s de la API, siguiendo las indicaciones de la documentaci칩n oficial en &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/engine/security/https/&#34;&gt;Protect the Docker daemon socket&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Portainer: gesti칩n de servidores Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180317-portainer/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 21:44:47 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180317-portainer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una entrada anterior expliqu칠 mi primera toma de contacto con Portainer y c칩mo usar &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170429-portainer-para-gestionar-tus-contenedores-en-docker/&#34;&gt;Portainer para gestionar tus contenedores en Docker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La herramienta -y la &lt;a href=&#34;https://portainer.readthedocs.io/en/stable/&#34;&gt;documentaci칩n&lt;/a&gt;- ha mejorado durante este tiempo, por lo que ahora el proceso es todav칤a m치s sencillo y Portainer m치s potente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Jenkins en Docker: puesta en marcha</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180316-jenkins-en-docker-puesta-en-marcha/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 21:39:10 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180316-jenkins-en-docker-puesta-en-marcha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los casos de uso m치s frecuentes de Docker es formando parte de una cadena de integraci칩n y despliegue continuo (CI/CD) gestionada por Jenkins.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta serie de art칤culos vamos a levantar un contenedor con Jenkins sobre Docker y vamos a configur Jenkins paso a paso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instalaci칩n de Powershell en Debian 9</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180207-instalacion-de-powershell-en-debian-9/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 19:58:18 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180207-instalacion-de-powershell-en-debian-9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las instrucciones para instalar Powershell en Linux &lt;a href=&#34;https://github.com/PowerShell/PowerShell/blob/master/docs/installation/linux.md&#34;&gt;Package Installation Instructions&lt;/a&gt; hacen referencia a Ubuntu. Cuando se intenta instalar Powershell en Debian 9, se obtiene un error relativo a paquetes que no se encuentran.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Error `File already exists` al ejecutar vagrant package</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180120-error-file-already-exists-al-ejecutar-vagrant-package/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 22:01:35 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180120-error-file-already-exists-al-ejecutar-vagrant-package/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La manera m치s sencilla de crear una &lt;em&gt;box&lt;/em&gt; personalizada para Vagrant es reutilizar una m치quina virtual ya creada con Vagrant. Para facilitar este proceso, Vagrant proporciona el comando &lt;code&gt;package&lt;/code&gt;, que &lt;em&gt;empaqueta&lt;/em&gt; una m치quina virtual existente en el formato &lt;em&gt;box&lt;/em&gt; de Vagrant.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada comento los pasos que hay que realizar paso a paso para crear una &lt;em&gt;box&lt;/em&gt; personalizada. Tambi칠n indico el origen y c칩mo solucionar el error &lt;code&gt;File already exists&lt;/code&gt; que he encontrado al ejecutar &lt;code&gt;vagrant package&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instalando Docker-CE usando Vagrant shell provisioning</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180114-instalando-docker-ce-usando-vagrant-shell-provisioning/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2018 21:11:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180114-instalando-docker-ce-usando-vagrant-shell-provisioning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A ra칤z de las pruebas realizadas en la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180114-vagrant-segunda-oportunidad/&#34;&gt;segunda toma de contacto&lt;/a&gt; con &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Vagrant&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, he creado un script para instalar Docker-CE como &lt;strong&gt;prueba de concepto&lt;/strong&gt; de &lt;em&gt;shell provisioning&lt;/em&gt; sobre Vagrant.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;En vez de instalar una y otra vez Docker desde los repositorios, es mucho m치s eficiente crear una &lt;a href=&#34;https://www.vagrantup.com/docs/boxes/base.html&#34;&gt;&lt;em&gt;box&lt;/em&gt; personalizada&lt;/a&gt; con el software que necesitamos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vagrant: Segunda oportunidad (y mejores sensaciones que la primera vez)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180114-vagrant-segunda-oportunidad/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2018 17:28:40 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180114-vagrant-segunda-oportunidad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de una &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170521-vagrant-primeras-impresiones/&#34;&gt;primera toma de contacto&lt;/a&gt; con sabor agridulce, estos d칤as festivos he dedicado algo m치s de tiempo a dar una segunda oportunidad a Vagrant.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo recojo mis impresiones en esta nueva toma de contacto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ignorar el DNS asignado por el servidor DHCP</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171208-ignorar-el-dns-asignado-por-el-servidor-dhcp/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 08:39:09 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171208-ignorar-el-dns-asignado-por-el-servidor-dhcp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de instalar y configurar &lt;code&gt;dnsmasq&lt;/code&gt;, quiero hacer que 칠ste sea el DNS usado por defecto. Como el servidor DHCP proporciona, adem치s de la IP los servidores DNS, las m치quinas virtuales en el equipo de laboratorio no son capaces de resolver los nombres del resto de m치quinas del definidos en &lt;code&gt;dnsmasq&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dime qu칠 opinas</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171206-dime-que-opinas/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 08:22:03 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171206-dime-que-opinas/</guid>
      <description>El objetivo del blog es ir anotando los problemas -y las soluciones- que encuentro relacionados con la aventura de aprender sobre el mundillo de los contenedores. Nuestro escenario particular es 칰nico, pero casi siempre los problemas que encontramos ya los ha solucionado antes alguien que sabe mucho m치s que nosotros. Encontrar la soluci칩n correcta, o la que se ajusta a nuestro caso es complicado. A veces la soluci칩n encontrada sirve para poder tirar un poco m치s del hilo y obtener m치s informaci칩n sobre la causa del problema&amp;hellip;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crea un registro local para tus im치genes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171202-crea-un-registro-local-para-tus-imagenes/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 13:48:17 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171202-crea-un-registro-local-para-tus-imagenes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El registro por defecto donde almacenar y compartir las im치genes Docker es &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com&#34;&gt;Docker Hub&lt;/a&gt;. Desde un punto de vista empresarial, descargar im치genes desde un registro p칰blico supone un riesgo de seguridad.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada indico c칩mo lanzar el registro oficial de Docker en nuestra infraestructura. Una vez en marcha, veremos c칩mo almacenar las im치genes en el registro local y c칩mo lanzar contenedores usando las im치genes desde nuestro registro.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Usando contenedores como herramienta de desarrollo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171126-usando-contenedores-como-herramienta-de-desarrollo/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 13:06:48 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171126-usando-contenedores-como-herramienta-de-desarrollo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las soluciones para el problema de proporcionar entornos de desarrollo a proveedores externos (colaborando en el desarrollo de aplicaciones) es proporcionar una m치quina virtual pre-configurada con las herramientas aprobadas por la empresa.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Al usar contenedores se pueden solventar algunos de los problemas que presenta la soluci칩n basada en m치quinas virtuales.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada se tratan algunas de las ventajas que se derivan del uso de contenedores como parte del &lt;em&gt;toolchain&lt;/em&gt; del desarrollo de aplicaciones. Las problem치ticas que resuelve el uso de contenedores son comunes a la mayor칤a de lenguajes de programaci칩n (tanto interpretados como compilados).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gogs No Arranca en la Raspberry Pi despu칠s de la configuraci칩n inicial</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171118-gogs-no-arranca-en-rpi/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2017 22:34:59 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171118-gogs-no-arranca-en-rpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/171106-gogs-como-crear-tu-propio-servicio-de-hospedaje-de-repos-git/&#34;&gt;Gogs - C칩mo crear tu propio servicio de hospedaje de repositorios Git&lt;/a&gt; describ칤a c칩mo montar un servicio como GitHub usando Gogs.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hoy he intentado montar lo mismo sobre la Raspberry Pi aprovechando que Gogs ofrece una imagen espec칤fica: &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/r/gogs/gogs-rpi/&#34;&gt;gogs/gogs-rpi&lt;/a&gt;,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Single node cluster en la RPi3</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171111-snc-en-rpi3/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 12:08:36 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171111-snc-en-rpi3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/171104-apiserver-detenido/&#34;&gt;API server detenido: The connection to the server was refused&lt;/a&gt; encontr칠 problemas con la tarjeta microSD que sirve de almacenamiento para el nodo master del cl칰ster de Kubernetes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La soluci칩n al problema pasaba por realizar un an치lisis de la tarjeta para repararla. Sin embargo, al intentarlo, no ha habido manera de formatear y reinstalar HypriotOS sobre la tarjeta.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El fallo de la tarjeta de memoria ha sido la gota final que me ha hecho abandonar el cl칰ster multinodo en las Raspberry Pi (de momento). As칤 que he decidido instalar un cl칰ster de un solo nodo en una de las Raspberri Pi 3.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo sigo las instrucciones oficiales para construir un cl칰ster de Kubernetes usando &lt;em&gt;kubeadm&lt;/em&gt;: &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/setup/independent/create-cluster-kubeadm/&#34;&gt;Using kubeadm to Create a Cluster&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gogs - C칩mo crear tu propio servicio de hospedaje de repositorios Git</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171106-gogs-como-crear-tu-propio-servicio-de-hospedaje-de-repos-git/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 22:11:26 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171106-gogs-como-crear-tu-propio-servicio-de-hospedaje-de-repos-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gogs.io/&#34;&gt;Gogs&lt;/a&gt; es la manera m치s sencilla, r치pida y menos dolorosa de poner en marcha tu propio servicio de Git en tu infraestructura, tu propio &lt;em&gt;Github&lt;/em&gt;, para entendernos. Gogs proporciona un entorno web que permite gestionar los respositorios Git desde el navegador, el acceso que tienen los usuarios, gestionar &lt;em&gt;issues&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;pull requests&lt;/em&gt; e incluso crear un wiki para documentar el proyecto.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Es 100% c칩digo abierto, est치 escrito en Go y es &lt;em&gt;muy ligero&lt;/em&gt; (incluso puede correr en una Raspberry Pi).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo te indico c칩mo confirgurarlo lanz치ndolo desde un contenedor sobre Docker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dokuwiki en Docker - Uso de CPU en Raspberry Pi</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171105-dokuwiki-uso-de-cpu-en-rpi/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 12:22:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171105-dokuwiki-uso-de-cpu-en-rpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170930-como-crear-una-imagen-con-caddy-y-php/&#34;&gt;C칩mo crear una imagen con Caddy y PHP&lt;/a&gt; explicaba el proceso para conseguir &lt;em&gt;containerizar&lt;/em&gt; Dokuwiki y ejecutarlo sobre Docker.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, la potencia de la Rapsberry Pi (1) es insuficiente para poder usar Dokuwiki de forma c칩moda de esta forma.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>API server detenido: The connection to the server was refused</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171104-apiserver-detenido/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 21:58:52 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171104-apiserver-detenido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy, al intentar lanzar un comando con &lt;code&gt;kubectl&lt;/code&gt;, he obtenido el t칤pico mensaje indicando que no se puede conectar con el servidor. El problema est치 en el servidor de API, que es el que actua como intermediario entre el usuario y Kubernetes. 칔ltimamente he encontrado el mismo error y lo he solucionado reiniciando el nodo &lt;em&gt;master&lt;/em&gt; del cl칰ster. Pero hoy he investigado un poco&amp;hellip; Y lo que he encontrado no me ha gustado demasiado.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trucos para para l칤nea de comandos</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/171002-trucos-para-la-linea-de-comandos/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 20:44:00 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/171002-trucos-para-la-linea-de-comandos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;칔ltimamente paso mucho tiempo en la l칤nea de comando, por lo que aprender algunos &lt;em&gt;trucos&lt;/em&gt; en forma de combinaciones de teclas, etc, que me ayuden a ser mucho m치s 치gil.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo crear una imagen con Caddy y PHP</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170930-como-crear-una-imagen-con-caddy-y-php/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 21:36:58 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170930-como-crear-una-imagen-con-caddy-y-php/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En las entradas anteriores he descrito los problemas -tanto conceptuales como t칠cnicos- que he encontrado al intentar llevar Dokuwiki a un contenedor.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo explico los pasos a seguir para construir una imagen con &lt;a href=&#34;https://caddyserver.com/&#34;&gt;Caddy server&lt;/a&gt; y PHP, de manera que puedas servir tus aplicaciones PHP usando contenedores.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nuevos problemas al construir la imagen con Caddy y PHP, ahora para Raspberry Pi</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170930-nuevos-problemas-para-construir-la-imagen-para-rpi/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 17:30:45 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170930-nuevos-problemas-para-construir-la-imagen-para-rpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170924-dokuwiki_en_un_contenedor_notas/&#34;&gt;Dokuwiki en un contendor&lt;/a&gt; dejaba constancia de los problemas que encontr칠 creando una imagen para ejecutar Dokuwiki en un contenedor.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Al final de la entrada indicaba que la creaci칩n de la misma imagen, pero para ARM ser칤a tan sencillo como cambiar la imagen base. &lt;strong&gt;Pues no.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Como he tenido que revisar a fondo los pasos que segu칤 -en particular para configurar la carpeta desde donde Caddy publica los ficheros-, he introducido algunos cambios que simplifiquen y mejoren el uso de la imagen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dokuwiki en un contenedor: notas sobre el proceso</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170924-dokuwiki_en_un_contenedor_notas/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 22:43:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170924-dokuwiki_en_un_contenedor_notas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Antes de convertir todas las Raspberry Pi de casa en &lt;em&gt;hosts&lt;/em&gt; de Docker, usaba la Raspberry Pi B+ como wiki casero. En 칠l documentaba todo lo que iba aprendiendo sobre las diferentes tecnolog칤as de mi d칤a a d칤a.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hoy he vuelto a instalar Dokuwiki, aunque esta vez usando un contenedor. En este art칤culo comento algunos de los puntos relevantes que han surgido durante el proceso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo arrancar contenedores durante el inicio del sistema</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170920-autoarranque-de-contenedores/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2017 22:09:46 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170920-autoarranque-de-contenedores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las desventajas de Docker respecto a Kubernetes, es que en caso de fallo del nodo donde corren los contenedores, 칠stos no arrancan autom치ticamente cuando el nodo se recupera. El caso m치s sencillo es cuando hay que apagar/reiniciar el nodo por alg칰n motivo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En mi caso, el &lt;em&gt;motivo de fallo&lt;/em&gt; del nodo ha sido que lo he apagado durante las vacaciones ;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;De todas formas, he decidido configurar los contenedores de forma que se inicien autom치ticamente con el arranque del sistema. En este art칤culo te explico c칩mo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>dnsmasq en Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170827-dnsmasq-en-docker/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Aug 2017 20:48:02 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170827-dnsmasq-en-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.thekelleys.org.uk/dnsmasq/doc.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;dnsmasq&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; es un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Servidor_de_nombres&#34;&gt;servidor de nombres de dominio (DNS)&lt;/a&gt; ligero y sencillo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada indico c칩mo ejecutar &lt;strong&gt;dnsmasq&lt;/strong&gt; en un contenedor usando Docker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Probando Minio</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170820-probando-minio/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 21:28:20 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170820-probando-minio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Minio proporciona un servidor de almacenamiento distribuido compatible con el API de Amazon AWS S3.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada comento las pruebas que he estado realizando usando Minio tanto el cliente como el servidor en contenedores Docker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Usando un contenedor sidecar para el almacenamiento</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170819-usando-un-contenedor-sidecar/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2017 09:51:23 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170819-usando-un-contenedor-sidecar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como indicaba en la entrada la anterior entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170817-almacenamiento-en-k8s-problema-abierto/&#34;&gt;Almacenamiento en Kubernetes: problema abierto&lt;/a&gt;, el problema de proporcionar almacenamiento persistente para las aplicaciones desplegadas en Kubernetes sigue sin tener una soluci칩n general.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo comento una soluci칩n particular al problema del almacenamiento basada en el uso de un contenedor &lt;em&gt;sidecar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Play With Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170818-play-with-k8s/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 20:25:31 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170818-play-with-k8s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace unas semanas descubr칤 el sitio &lt;a href=&#34;http://play-with-k8s.com&#34;&gt;PWK&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;Play with Kubernetes&lt;/strong&gt;. Su creador, &lt;a href=&#34;https://medium.com/@marcosnils&#34;&gt;Marcos Nils&lt;/a&gt; explica en &lt;a href=&#34;https://medium.com/@marcosnils/introducing-pwk-play-with-k8s-159fcfeb787b&#34;&gt;Introducing PWK (Play with K8s)&lt;/a&gt; que ten칤a ganas de extender la plataforma PWD (Play with Docker) a Kubernetes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El sitio PWK permite montar cl칰sters de Kubernetes y lanzar servicios replicados de manera r치pida y sencilla. Se trata de un entorno donde realizar pruebas y &lt;em&gt;jugar&lt;/em&gt; durante cuatro horas con varias instancias de Docker sobre las que podemos usar &lt;code&gt;kubeadm&lt;/code&gt; para instalar y configurar Kubernetes, creando un cl칰ster en menos de un minuto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Troubleshooting: Creaci칩n de pods del tutorial &#39;StatefulSet Basics&#39;</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170818-troubleshooting-creacion-de-pods-del-tutorial-statefulset-basics/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 17:45:03 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170818-troubleshooting-creacion-de-pods-del-tutorial-statefulset-basics/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta entrada es un registro de las diferentes acciones que realic칠 para conseguir que los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; asociados al &lt;em&gt;StatefulSet&lt;/em&gt; del tutorial &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/tutorials/stateful-application/basic-stateful-set/&#34;&gt;StatefulSet Basics&lt;/a&gt; se crearan correctamente.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Lo publico como lo que es, un &lt;em&gt;log&lt;/em&gt; de todos los pasos que fui dando, en modo &lt;em&gt;ensayo y error&lt;/em&gt;, hasta que consegu칤 que los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; se crearan con 칠xito. Mi intenci칩n al publicarlo no es tanto que sirva como referencia sino como archivo. Y si alguien se encuentra con un problema similar, que pueda consultar los pasos que he dado durante el &lt;em&gt;troubleshooting&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Como indicaba en el art칤culo anterior, quiero publicar un tutorial paso a paso con el proceso correcto para provisionar los &lt;em&gt;PersistentVolumes&lt;/em&gt; necesarios para el tutorial &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/tutorials/stateful-application/basic-stateful-set/&#34;&gt;StatefulSet Basics&lt;/a&gt; del sitio de Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Almacenamiento en Kubernetes: problema abierto</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170817-almacenamiento-en-k8s-problema-abierto/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 17:11:05 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170817-almacenamiento-en-k8s-problema-abierto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le칤a el otro d칤a que desde el principio la tendencia hacia los microservicios estaba pensada para las aplicaciones &lt;em&gt;stateless&lt;/em&gt;, es decir, sin &amp;ldquo;memoria&amp;rdquo; del estado, donde cada interacci칩n con la aplicaci칩n se considera independiente del resto. El ejemplo cl치sico de aplicaci칩n &lt;em&gt;stateless&lt;/em&gt; es un servidor web. As칤 que no es de extra침ar que la aplicaci칩n que siempre aparece en todo tutorial que se precie de Docker/Kubernetes  es Nginx.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En el mundo real, sin embargo, la mayor칤a de aplicaciones requieren alg칰n tipo de persistencia, incluso las webs m치s sencillas (as칤 surgieron las &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt;). Pero por el momento, Kubernetes y el almacenamiento son dos conceptos que no combinan demasiado bien, aunque funcionan perfectamente por separado.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Asignar recursos de CPU y RAM a un contenedor</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170729-asignar-recursos-de-cpu-y-ram-a-un-contenedor/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 21:12:35 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170729-asignar-recursos-de-cpu-y-ram-a-un-contenedor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando se crea un &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt; se pueden reservar recursos de CPU y RAM para los contenedores que corren en el &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt;. Para reservar recursos, usa el campo &lt;code&gt;resources: requests&lt;/code&gt; en el fichero de configuraci칩n. Para establecer l칤mites, usa el campo &lt;code&gt;resources: limits&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Espacios de nombres en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170723-espacios-de-nombres-en-k8s/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2017 20:04:45 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170723-espacios-de-nombres-en-k8s/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/concepts/overview/working-with-objects/namespaces/&#34;&gt;&lt;em&gt;namespaces&lt;/em&gt; (espacios de nombres)&lt;/a&gt; en Kubernetes permiten establecer un nivel adicional de separaci칩n entre los contenedores que comparten los recursos de un cl칰ster.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esto es especialmente 칰til cuando diferentes grupos de DevOps usan el mismo cl칰ster y existe el riesgo potencial de colisi칩n de nombres de los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt;, etc usados por los diferentes equipos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mi primera aplicaci칩n en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170716-mi-primera-app-en-kubernetes/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2017 19:38:17 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170716-mi-primera-app-en-kubernetes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170702-crear-un-cluster-de-un-solo-nodo/&#34;&gt;crear un cluster de un solo nodo&lt;/a&gt;, en esta entrada explico los pasos para publicar una aplicaci칩n en el cl칰ster.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crear un cluster de un solo nodo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170702-crear-un-cluster-de-un-solo-nodo/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jul 2017 23:14:22 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170702-crear-un-cluster-de-un-solo-nodo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para tener un cl칰ster de desarrollo con la versatilidad de poder hacer y deshacer cambios (usando los &lt;em&gt;snapshots&lt;/em&gt; de una m치quina virtual), lo m치s sencillo es disponer de un cl칰ster de Kubernetes de un solo nodo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>IP en mensaje prelogin</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170702-ip-en-mensaje-prelogin/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jul 2017 22:07:18 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170702-ip-en-mensaje-prelogin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la pantalla de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; en modo consola de los sistemas Linux se muestra un mensaje de bienvenida.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo se muestra c칩mo hacer que se muestre la IP del equipo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instalaci칩n de Alpine linux</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170604-instalacion-de-alpine-linux/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2017 18:26:48 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170604-instalacion-de-alpine-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alpine Linux se ha convertido en la distribuci칩n por defecto con la que construir contenedores.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Alpine tiene sus propias particularidades, ya que no deriva de otra distribuci칩n, de manera que he pensado que ser칤a una buena idea tener una m치quina virtual con la que entrenarme.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo explico qu칠 diferencias he encontrado en Alpine.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Revisi칩n de conceptos</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170528-revision-de-conceptos/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2017 07:59:31 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170528-revision-de-conceptos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de estabilizar el cl칰ster, el siguiente paso es poner en marcha aplicaciones. Pero 쯤u칠 es exactamente lo que hay que desplegar?: &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt;?, &lt;em&gt;replication controllers&lt;/em&gt;?, &lt;em&gt;deployments&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Muchos art칤culos empiezan creando el fichero YAML para un &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt;, despu칠s construyen el &lt;em&gt;replication controller&lt;/em&gt;, etc&amp;hellip; Sin embargo, revisando la documentaci칩n oficial, crear &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; directamente en Kubernetes no tiene mucho sentido.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo intento determinar qu칠 objetos son los que deben crearse en un cl칰ster Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introduccion a YAML</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170525-introduccion-a-yaml/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 18:34:11 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170525-introduccion-a-yaml/</guid>
      <description>&lt;p&gt;YAML es el lenguaje en el que se definen los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt;, los &lt;em&gt;deployments&lt;/em&gt; y dem치s estructuras en Kubernetes. Todos los art칤culos que he le칤do sobre c칩mo crear un fichero de definici칩n del &lt;em&gt;pod&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;deployment&lt;/em&gt;, etc) se centran en el &lt;strong&gt;contenido&lt;/strong&gt; del fichero.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pero en mi caso, echaba de menos una explicaci칩n de &lt;strong&gt;c칩mo&lt;/strong&gt; se crea el fichero, qu칠 reglas se siguen a la hora de &lt;em&gt;describir&lt;/em&gt; la configuraci칩n en formato YAML.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Afortunadamente el lenguaje YAML es muy sencillo y basta con conocer un par de estructuras para crear los ficheros de configuraci칩n de Kubernetes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vagrant: primeras impresiones</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170521-vagrant-primeras-impresiones/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 09:26:45 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170521-vagrant-primeras-impresiones/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He estado probando &lt;a href=&#34;https://www.vagrantup.com&#34;&gt;Vagrant&lt;/a&gt; para automatizar la creaci칩n de m치quinas virtuales en las que probar Docker, etc.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo comento mis primeras impresiones con Vagrant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Normas para estructurar ficheros implicados en la creaci칩n de contenedores</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170520-normas-para-estructurar-ficheros-implicados-en-la-creacion-de-contenedores/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2017 19:59:44 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170520-normas-para-estructurar-ficheros-implicados-en-la-creacion-de-contenedores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El proceso desde la creaci칩n a la ejecuci칩n del contenedor se puede separar en varias fases:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Creaci칩n de la imagen (mediante la redacci칩n de un fichero &lt;code&gt;Dockerfile&lt;/code&gt;)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Construcci칩n de la imagen&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Ejecuci칩n del contenedores&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;Para tener los diferentes ficheros implicados en el proceso organizados de forma homog칠nea, me he autoimpuesto las siguientes reglas a la hora de estructurar los repositorios.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>El nodo k3 sigue colgandose por culpa de Flannel</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170517-el-nodo-k3-sigue-colgandose-por-culpa-de-flannel/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 21:02:21 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170517-el-nodo-k3-sigue-colgandose-por-culpa-de-flannel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170506-troubleshooting-kubernetes-ii/&#34;&gt;Troubleshooting Kubernetes (II)&lt;/a&gt; encontr칠 restos de la instalaci칩n de &lt;a href=&#34;https://github.com/coreos/flannel&#34;&gt;Flannel&lt;/a&gt; en la Raspberry Pi. Elimin칠 los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; que hac칤an referencia a Flannel y consegu칤 que el nodo &lt;strong&gt;k2&lt;/strong&gt; no se volviera a colgar.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, el problema sigue d치ndose en el nodo &lt;strong&gt;k3&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Revisando el contenido de &lt;code&gt;/var/lib/kubernetes/pods/&lt;/code&gt; he visto que algunos &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; hac칤an referencia, todav칤a, a Flannel.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Protege el acceso remoto via API a Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170507-protege-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2017 18:33:16 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170507-protege-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el art칤culo &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170506-habilita-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/&#34;&gt;Habilita el API remoto de Docker&lt;/a&gt; explicaba c칩mo configurar el acceso remoto al API de Docker. El problema es que de esta forma no hay manera de restringir el acceso.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo protegemos el acceso usando TLS de manera que s칩lo se permitan conexiones que presenten un certificado firmado por una CA de confianza.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Configura un endpoint remoto en Portainer</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170506-configura-un-endpoint-remoto-en-portainer/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 17:38:20 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170506-configura-un-endpoint-remoto-en-portainer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el art칤culo &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170429-portainer-para-gestionar-tus-contenedores-en-docker/&#34;&gt;Portainer para gestionar tus contenedores en Docker&lt;/a&gt; usamos &lt;strong&gt;Portainer&lt;/strong&gt; para gestionar el Docker Engine local.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En el art칤culo &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170506-habilita-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/&#34;&gt;Habilita el API remoto de Docker&lt;/a&gt; habilitamos el acceso remoto al API de Docker Engine.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este art칤culo configuramos &lt;strong&gt;Portainer&lt;/strong&gt; para conectar con un &lt;em&gt;endpoint&lt;/em&gt; remoto (el API expuesta de un Docker Engine).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Habilita el acceso remoto v칤a API a Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170506-habilita-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 15:23:36 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170506-habilita-el-acceso-remoto-via-api-a-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Portainer permite gestionar &lt;em&gt;endpoints&lt;/em&gt; remotos para Docker (y Docker Swarm) mediante el API REST de Docker Engine. El problema es que el API est치 desactivado por defecto.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A continuaci칩n indico c칩mo activar y verificar el acceso remoto al API de Docker Engine.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tags, categorias y organizaci칩n en Hugo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170506-tags-categorias-archetypes-en-hugo/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 06:23:50 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170506-tags-categorias-archetypes-en-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A medida que aumenta el n칰mero de art칤culos me he dado cuenta de que es necesario tener alg칰n conjunto de reglas para organizar los ficheros que componen el blog.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El problema no est치 en los ficheros de Hugo, sino en los ficheros generados por mi: art칤culos, im치genes, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Troubleshooting Kubernetes (II)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170506-troubleshooting-kubernetes-ii/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 05:21:09 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170506-troubleshooting-kubernetes-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sigo con el &lt;em&gt;troubleshooting&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;cuelgue&lt;/em&gt; de los nodos sobre Raspberry Pi 3 del cl칰ster.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ayer estuve &lt;em&gt;haciendo limpieza&lt;/em&gt; siguiendo &lt;em&gt;vagamente&lt;/em&gt; la recomendaci칩n de &lt;a href=&#34;https://github.com/kubernetes/kubernetes/issues/43593#issuecomment-288899231&#34;&gt;esta respuesta&lt;/a&gt; en el hilo &lt;a href=&#34;https://github.com/kubernetes/kubernetes/issues/43593#issuecomment-288899231&#34;&gt;Kubernetes memory consumption explosion&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instala Weave Net en Kubernetes 1.6</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170505-instala-weave-net-en-kubernetes-1.6/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2017 22:14:36 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170505-instala-weave-net-en-kubernetes-1.6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las cosas que m치s me sorprenden de Kubernetes es que es necesario instalar una &lt;em&gt;capa de red&lt;/em&gt; sobre el cl칰ster.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En el caso concreto del que he obtenido las &lt;em&gt;capturas de pantalla&lt;/em&gt;, el cl칰ster corre sobre m치quinas virtuales con Debian Jessie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Troubleshooting Kubernetes (I)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170430-troubleshooting-kubernetes-i/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 15:24:35 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170430-troubleshooting-kubernetes-i/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras la alegr칤a inicial pensando que la configuraci칩n de &lt;em&gt;rsyslog&lt;/em&gt; era la causante de los cuelgues de las dos RPi 3 (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170430-k3-colgado-de-nuevo/&#34;&gt;El nodo k3 del cl칰ster colgado de nuevo&lt;/a&gt;), pasadas unas horas los dos nodos &lt;strong&gt;k2&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;k3&lt;/strong&gt; han dejado de responder de nuevo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;As칤 que es el momento de atacar el problema de forma algo m치s sistem치tica. Para ello seguir칠 las instrucciones que proporcina la p치gina de Kubernetes &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/tasks/debug-application-cluster/debug-cluster/&#34;&gt;Troubleshooting Clusters&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Errores sobre Orphaned pods en syslog</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170430-errores-sobre-orphaned-pods-en-syslog/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 12:55:44 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170430-errores-sobre-orphaned-pods-en-syslog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los nodos &lt;strong&gt;k2&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;k3&lt;/strong&gt; del cl칰ster dejan de responder pasadas unas horas. La 칰nica manera de solucionarlo es reiniciar los nodos. Siguiendo con la revisi칩n de logs, he encontrado que se genera una gran cantidad de entradas en &lt;em&gt;syslog&lt;/em&gt; en referencia a &lt;em&gt;orphaned pods&lt;/em&gt;. Adem치s, el n칰mero de estos errores no para de crecer &lt;strong&gt;r치pidamente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>El nodo k3 del cl칰ster colgado de nuevo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170430-k3-colgado-de-nuevo/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 11:39:20 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170430-k3-colgado-de-nuevo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170430-multiples-mensajes-action-17-suspended/&#34;&gt;M칰ltiples mensajes &amp;lsquo;action 17 suspended&amp;rsquo; en los logs&lt;/a&gt; comentaba que estaba a la espera de obtener resultados; despu칠s de apenas unas horas, ya los tengo: &lt;strong&gt;k3&lt;/strong&gt; se ha vuelto a &lt;em&gt;colgar&lt;/em&gt; mientras que &lt;strong&gt;k2&lt;/strong&gt; no.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Este resultado parece demostrar que la mala configuraci칩n de &lt;em&gt;rsyslog&lt;/em&gt; es la causante de los &lt;em&gt;cuelgues&lt;/em&gt; de las RPi 3 en el cl칰ster de Kubernetes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualizaci칩n&lt;/strong&gt;: El nodo &lt;strong&gt;k2&lt;/strong&gt; sobre RPi3 sigue colg치ndose :(&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualizaci칩n II&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170506-troubleshooting-kubernetes-ii/&#34;&gt;Parece solucionado&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>M칰ltiples mensajes &#39;action 17 suspended&#39; en los logs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170430-multiples-mensajes-action-17-suspended/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 08:44:27 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170430-multiples-mensajes-action-17-suspended/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Investigando las causas por las que los dos nodos con Raspberry Pi 3 se &lt;em&gt;cuelgan&lt;/em&gt;, he encontrado m칰ltiples apariciones de este mensaje en &lt;code&gt;/var/log/messages&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-log&#34; data-lang=&#34;log&#34;&gt;Apr 30 06:40:42 k3 rsyslogd-2007: action &amp;#39;action 17&amp;#39; suspended, next retry is Sun Apr 30 06:41:12 2017 [try http://www.rsyslog.com/e/2007 ]&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Portainer para gestionar tus contenedores en Docker</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170429-portainer-para-gestionar-tus-contenedores-en-docker/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Apr 2017 12:55:04 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170429-portainer-para-gestionar-tus-contenedores-en-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://portainer.io/&#34;&gt;Portainer&lt;/a&gt; es una herramienta ligera y &lt;em&gt;open-source&lt;/em&gt; de gesti칩n de contenedores sobre Docker (o Docker Swarm). Portainer ofrece una interfaz gr치fica para gestionar el &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; Docker desde cualquier navegador, tiene soporte para Raspberry Pi y se puede desplegar como un simple contenedor.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Espero que este art칤culo ayude a todos aquellos que tengan ganas de probar Portainer y evitarles los problemas que me he encontrado yo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Soluci칩n al error de instalaci칩n de Kubernetes en Debian Jessie (Missing cgroups: memory)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170422-solucion-al-error-missing-cgroups-memory-en-debian-jessie/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 07:57:14 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170422-solucion-al-error-missing-cgroups-memory-en-debian-jessie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al lanzar la inicializaci칩n del cl칰ster con &lt;code&gt;kubeadm init&lt;/code&gt; en Debian Jessie, las comprobaciones inciales indican que no se encuentran los &lt;em&gt;cgroups&lt;/em&gt; para la memoria (칠chale un vistazo al art칤culo &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170417-instalacion-de-kubernetes-falla-missing-cgroups-memory/&#34;&gt;La instalaci칩n de Kubernetes falla en Debian Jessie (missing cgroups: memory)&lt;/a&gt;). Los &lt;em&gt;cgroups&lt;/em&gt; son una de las piezas fundamentales en las que se basa Docker para &lt;em&gt;aislar&lt;/em&gt; los procesos de los contenedores, por lo que la inicializaci칩n del cl칰ster de Kubernetes se detiene.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La soluci칩n es tan sencilla como habilitar los &lt;em&gt;cgroups&lt;/em&gt; durante el arranque.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La instalaci칩n de Kubernetes falla en Debian Jessie (Missing cgroups: memory)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170417-instalacion-de-kubernetes-falla-missing-cgroups-memory/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 19:38:11 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170417-instalacion-de-kubernetes-falla-missing-cgroups-memory/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La instalaci칩n de Kubernetes se realiza de forma casi autom치tica gracias al &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; &lt;code&gt;kubeadm&lt;/code&gt;. S칩lo hay que seguir las instrucciones de &lt;a href=&#34;https://kubernetes.io/docs/getting-started-guides/kubeadm/&#34;&gt;Installing Kubernetes on Linux with kubeadm&lt;/a&gt; y la salida por pantalla del propio &lt;em&gt;script&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>C칩mo agregar un nodo a un cluster Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170417-como-agregar-un-nodo-a-un-cluster-kubernetes/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Apr 2017 16:27:30 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170417-como-agregar-un-nodo-a-un-cluster-kubernetes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de realizar la instalaci칩n del nodo &lt;em&gt;master&lt;/em&gt; del cl칰ster Kubernetes, el siguiente paso es agregar nodos adicionales al cl칰ster. Es en estos nodos donde se van a planificar los &lt;em&gt;pods&lt;/em&gt; que realizan las funciones &lt;em&gt;productivas&lt;/em&gt; del cl칰ster (en el nodo &lt;em&gt;master&lt;/em&gt; s칩lo realiza tareas de gesti칩n del cl칰ster).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Error: The connection to the server localhost:8080 was refused</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170414-error_the-connection-to-the-server-was-refused/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2017 18:10:34 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170414-error_the-connection-to-the-server-was-refused/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Despu칠s de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/170410-k8s-en-rpi-teaser/&#34;&gt;conseguir arrancar Kubernetes tras la instalaci칩n&lt;/a&gt;, al intentar ejecutar comandos v칤a &lt;code&gt;kubectl&lt;/code&gt; obtengo el mensaje de error &lt;code&gt;The connection to the server localhost:8080 was refused - did you specify the right host or port?&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A continuaci칩n explico c칩mo solucionar el error y evitar que vuelva a mostrarse.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Kubernetes en la Raspberry Pi (teaser)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170410-k8s-en-rpi-teaser/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 22:45:28 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170410-k8s-en-rpi-teaser/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://onthedock.github.io/images/170410/itsalive.jpg&#34;&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Docker-engine vs Docker.io</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170410-docker-engine_vs_docker.io/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 21:30:31 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170410-docker-engine_vs_docker.io/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En funci칩n de la distribuci칩n que uses, ver치s que el paquete de instalaci칩n de Docker es &lt;code&gt;docker-engine&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;docker.io&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;쮺u치l es la diferencia entre uno y otro?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Acciones previas a la instalaci칩n de Kubernetes en Raspberry Pi</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170409-acciones-previas-instalacion-rpi/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Apr 2017 21:34:16 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170409-acciones-previas-instalacion-rpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los objetivos motivadores de la existencia de este blog es instalar un cl칰ster de Kubernetes sobre Raspberry Pi. Este art칤culo se centra en las tareas previas a la instalaci칩n en s칤.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Kubernetes requiere una instalaci칩n previa de Docker, una tarea simplificada gracias a HypriotOS, la &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt; creada espec칤ficamente con este fin.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El siguiente paso, la instalaci칩n de Kubernetes en la Raspberry ser치 objeto de otra(s) entrada(s). Pero sin duda esta tarea ser칤a mucho m치s complicada sin las contribuciones del joven finland칠s &lt;a href=&#34;https://www.cncf.io/blog/2016/11/29/diversity-scholarship-series-programming-journey-becoming-kubernetes-maintainer/&#34;&gt;Lucas K칛ldstr칬m&lt;/a&gt; y su proyecto -ahora integrado la rama principal- &lt;a href=&#34;https://github.com/luxas/kubernetes-on-arm&#34;&gt;Kubernetes on ARM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Contenedores y vol칰menes de datos en el host</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170408-contenedores-y-volumenes-en-el-host/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Apr 2017 05:53:59 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170408-contenedores-y-volumenes-en-el-host/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer le칤a el art칤culo &lt;a href=&#34;https://thenewstack.io/containers-storage-arent-yet/&#34;&gt;Containers and Storage: Why We Aren뗪 There Yet&lt;/a&gt; y recordaba los &lt;em&gt;quebraderos de cabeza&lt;/em&gt; que tuve intentado crear una serie de contenedores accediendo a un volumen de datos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Publica en Github Pages</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170403-publica-en-github-pages/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 22:38:35 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170403-publica-en-github-pages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C칩mo publicar el sitio web generado con Hugo en GitHub Pages.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Agregar nueva entrada con Hugo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170401-agregar-nueva-entrada-con-hugo/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 22:36:46 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170401-agregar-nueva-entrada-con-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C칩mo publicar una entrada usando Hugo, el generador de sitios est치ticos, desde la creaci칩n del &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; hasta la subida de los ficheros en el servidor web.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>De Blogger a Hugo</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170401-de-blogger-a-hugo/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 18:10:12 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170401-de-blogger-a-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Porqu칠 me estoy planteando dejar Blogger y pasar a un sitio est치tico gracias a Hugo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hugo es un &lt;em&gt;generador de sitios est치ticos&lt;/em&gt; a partir de ficheros en formato &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt;. Hugo aplica una plantilla al contenido de los ficheros en formato &lt;em&gt;markdon&lt;/em&gt; y crea los ficheros HTML.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Configura curl para usar un proxy</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170111-configura-curl-para-usar-proxy/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 08:22:56 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170111-configura-curl-para-usar-proxy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C칩mo configurar &lt;code&gt;curl&lt;/code&gt; para salir a internet a trav칠s de un &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; que requiere autenticaci칩n.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instala Docker en Ubuntu Server 16.04</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170110-instala-docker-en-ubuntu-server-16.04/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 15:12:46 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170110-instala-docker-en-ubuntu-server-16.04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C칩mo instalar Docker en Ubuntu Server 16.04.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Configura el proxy para APT en Ubuntu Server 16.04</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170110-configura-apt-en-ubuntu-server-16.04/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 15:01:55 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170110-configura-apt-en-ubuntu-server-16.04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C칩mo configurar &lt;code&gt;apt&lt;/code&gt; para salir a internet a trav칠s de un &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; que requiere autenticaci칩n.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducci칩n a Hypriot OS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/161105-introduccion-a-hypriotos/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 10:37:47 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/161105-introduccion-a-hypriotos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.hypriot.com/about/#hypriotos:6083a88ee3411b0d17ce02d738f69d47&#34;&gt;HypriotOS&lt;/a&gt; es un sistema operativo basado en &lt;a href=&#34;http://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt; optimizado para ejecutar &lt;a href=&#34;http://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; en plataformas ARM como las &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
