<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gitea on On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/tags/gitea/</link>
    <description>Recent content in Gitea on On The Dock</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 30 May 2021 09:28:14 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://onthedock.github.io/tags/gitea/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Instalación de Gitea con Helm</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210530-instalacion-de-gitea-con-helm/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 09:28:14 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210530-instalacion-de-gitea-con-helm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada anterior, &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210529-revision-de-la-chart-de-gitea/&#34;&gt;Revisión de la Helm chart oficial de Gitea&lt;/a&gt;, analicé la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial de Gitea. Después de revisarla, en esta entrada explico cómo instalar Gitea a partir de la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial usando Helm.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Revisión de la Helm chart oficial de Gitea</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/210529-revision-de-la-chart-de-gitea/</link>
      <pubDate>Sat, 29 May 2021 20:34:40 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/210529-revision-de-la-chart-de-gitea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Iba a escribir sobre las &lt;em&gt;lecciones aprendidas&lt;/em&gt; al intentar crear una &lt;em&gt;Helm Chart&lt;/em&gt; desde cero en una entrada cuando descubrí que &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/210522-bug-no-se-muestran-imagenes-en-el-blog/&#34;&gt;las imágenes habían dejado de mostrarse en el blog&lt;/a&gt;. Eso me hizo reconducir mis esfuerzos en corregir el problema y dió al traste con la entrada que tenía a medias&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Desde entonces he enfocado los esfuerzos en entender cómo funciona la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial para Gitea y en instalarla para ver qué posibilidades de personalización ofrece.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada me enfoco en la primera parte: analizar las elecciones realizadas por el equipo de Gitea a la hora de crear la &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; oficial.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Desplegar Gitea en Kubernetes</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/201212-desplegar-gitea-en-kubernetes/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 12:13:18 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/201212-desplegar-gitea-en-kubernetes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya he hablado varias veces de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/tags/gitea&#34;&gt;Gitea en este sitio&lt;/a&gt;, así que no me repetiré (mucho)&#xA;; Gitea es una solución ligera de alojamiento de repositorios Git (a lo GitHub).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada se indica el proceso que he seguido para la creación de los diferentes objetos necesarios para desplegar Gitea (usando SQLite como base de datos) en Kubernetes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Puedes seguir los pasos de la &lt;a href=&#34;https://docs.gitea.io/en-us/install-on-kubernetes/&#34;&gt;documentación oficial para desplegar Gitea&lt;/a&gt; sobre Kubernetes usando Helm.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Resetear el password de administrador en Gitea</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200925-resetear-el-password-del-admin-en-gitea/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 21:31:30 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200925-resetear-el-password-del-admin-en-gitea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas de los entornos de laboratorio es que son &lt;em&gt;fungibles&lt;/em&gt;, casi de &amp;ldquo;usar y tirar&amp;rdquo;. Un efecto colateral es que cosas como las credenciales no se gestionan correctamente, se pone la primera que se nos ocurre y después&amp;hellip; pues no hay manera de volver a acceder.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En mi caso me he encontrado en esta situación con Gitea y en esta entrada voy a documentar cómo establecer una nueva contraseña para el usuario &lt;em&gt;administrador&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Automatizando la instalación de Gitea (con Docker Compose)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-con-docker-compose/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 11:35:54 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-con-docker-compose/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; explicaba cómo automatizar la instalación de Gitea usando un script y Docker.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Todos los pasos necesarios para crear los volúmenes de datos, la &lt;em&gt;red interna&lt;/em&gt; entre Gitea y la base de datos, etc usan Docker.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada usaremos &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; para obtener el mismo resultado y analizar las diferencias entre los dos métodos de instalación.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Automatizando la instalación de Gitea (sin Docker Compose)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 07:24:54 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180713-gitea-la-version-mejorada-de-gogs/&#34;&gt;descubrir Gitea&lt;/a&gt; en la entrada anterior me puse a probarlo&amp;hellip; Como desde el principio vi que Gitea sustituiría a Gogs como mi &amp;ldquo;repositorio local&amp;rdquo; por defecto, quería tener documentados todos los pasos necesarios para ponerlo en marcha.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esto significa crear los volúmenes tanto para Gitea como para la base de datos, la red interna para comunicar la base de datos y Gitea y la puesta en marcha de todo ello en los comandos &lt;code&gt;docker run&lt;/code&gt;. En el caso de la base de datos, los passwords de &lt;code&gt;root&lt;/code&gt; y del usuario de conexión se pasan como variables de entorno&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Lo más sencillo, decidí, sería crear un script que hiciera el trabajo por mí.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta entrada comento el script y algunas de las mejoras que he ido introduciendo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gitea: la versión mejorada de Gogs</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/180713-gitea-la-version-mejorada-de-gogs/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2018 20:04:36 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/180713-gitea-la-version-mejorada-de-gogs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gogs es un servidor web de repositorios Git (a lo GitHub). He hablado otras veces de lo sencillo que es montarlo usando Docker, de manera independiente (&lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/171106-gogs-como-crear-tu-propio-servicio-de-hospedaje-de-repos-git/&#34;&gt;usando SQLite&lt;/a&gt; como base de datos o &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/180520-pipeline-gogs-el-repositorio-de-codigo/&#34;&gt;con MySQL&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A través de este artículo &lt;a href=&#34;https://www.cyberciti.biz/open-source/github-alternatives-open-source-seflt-hosted/&#34;&gt;6 Github alternatives that are open source and self-hosted&lt;/a&gt; descubrí hace unos días &lt;a href=&#34;https://gitea.io&#34;&gt;Gitea&lt;/a&gt; y a continuación te explico porqué creo que es todavía mejor que Gogs.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
