<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hypriot Os on On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/tags/hypriot-os/index.xml</link>
    <description>Recent content in Hypriot Os on On The Dock</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <atom:link href="https://onthedock.github.io/tags/hypriot-os/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Kubernetes en la Raspberry Pi (teaser)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170410-k8s-en-rpi-teaser/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 22:45:28 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170410-k8s-en-rpi-teaser/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
  &lt;amp-img src=&#34;https://onthedock.github.io/images/170410/itsalive.jpg&#34; alt=&#34;Kubernetes en la Raspberry Pi (teaser) images/170410/itsalive.jpg&#34; width=400 height=292 layout=&#34;responsive&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
  
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;figure&gt;
  &lt;amp-img src=&#34;https://onthedock.github.io/images/170410/k8s-en-rpi.png&#34; alt=&#34;Kubernetes en la Raspberry Pi (teaser) images/170410/k8s-en-rpi.png&#34; width=640 height=259 layout=&#34;responsive&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;
    
    Todos los componentes necesarios en Running
    
  &lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acciones previas a la instalación de Kubernetes en Raspberry Pi</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/170409-acciones-previas-instalacion-rpi/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Apr 2017 21:34:16 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/170409-acciones-previas-instalacion-rpi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los objetivos motivadores de la existencia de este blog es instalar un clúster de Kubernetes sobre Raspberry Pi. Este artículo se centra en las tareas previas a la instalación en sí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kubernetes requiere una instalación previa de Docker, una tarea simplificada gracias a HypriotOS, la &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt; creada específicamente con este fin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente paso, la instalación de Kubernetes en la Raspberry será objeto de otra(s) entrada(s). Pero sin duda esta tarea sería mucho más complicada sin las contribuciones del joven finlandés &lt;a href=&#34;https://www.cncf.io/blog/2016/11/29/diversity-scholarship-series-programming-journey-becoming-kubernetes-maintainer/&#34;&gt;Lucas Käldström&lt;/a&gt; y su proyecto -ahora integrado la rama principal- &lt;a href=&#34;https://github.com/luxas/kubernetes-on-arm&#34;&gt;Kubernetes on ARM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Descarga la imagen de &lt;a href=&#34;https://blog.hypriot.com/downloads/&#34;&gt;HypriotOS&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Traspásala a una tarjeta microSD usando, por ejemplo, &lt;a href=&#34;https://etcher.io/&#34;&gt;Etcher&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inserta la tarjeta microsSD en la Raspberry Pi y arranca la RPi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comprueba que ha arrancado correctamente haciendo ping a &lt;code&gt;black-pearl.local&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Accede a la RPi mediante &lt;code&gt;ssh pirate@black-pearl.local&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acepta el mensaje de seguridad (es la primera vez que conectas al equipo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Edita el fichero &lt;code&gt;/boot/device-init.yaml&lt;/code&gt; para modificar el nombre de la RPi. En mi caso, he cambiado el nombre a &lt;code&gt;k1&lt;/code&gt;: &lt;code&gt;hostname: k1&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crea un backup del fichero de configuración de la tarjeta de red: &lt;code&gt;sudo cp /etc/network/interfaces.d/eth0 /etc/network/interfaces.d/eth0.original&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Edita el fichero &lt;code&gt;/etc/network/interfaces.d/eth0&lt;/code&gt; para establecer una IP estática para la RPi:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-shell&#34;&gt;  allow-hotplug eth0
  iface eth0 inet static
	address 192.168.1.11
	gateway 192.168.1.1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Reinicia la RPi para que los cambios sean efectivos: &lt;code&gt;sudo reboot&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comprueba que la RPi responde a ping con el nuevo nombre: &lt;code&gt;ping k1.local&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Accede a la RPi mediante &lt;code&gt;ssh pirate@k1.local&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Actualiza la RPi: &lt;code&gt;sudo apt-get update &amp;amp;&amp;amp; sudo apt-get upgrade -y&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verifica la versión de Docker instalada: &lt;code&gt;$ docker version&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introducción a Hypriot OS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/161105-introduccion-a-hypriotos/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 10:37:47 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/161105-introduccion-a-hypriotos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.hypriot.com/about/#hypriotos:6083a88ee3411b0d17ce02d738f69d47&#34;&gt;HypriotOS&lt;/a&gt; es un sistema operativo basado en &lt;a href=&#34;http://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt; optimizado para ejecutar &lt;a href=&#34;http://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; en plataformas ARM como las &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;hypriotos&#34;&gt;HypriotOS&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Las características principales de HypriotOs son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sistema operativo basado de Debian: la mayor parte de la gente saber cómo usar Debian y las distribuciones basadas en Ubuntu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Optimizado para Docker: Todo en HypriotOS está orientado a conseguir que Docker se ejecute de maravilla, desde las configuraciones del kernel de Linux hasta el sistema de ficheros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Versiones actualizadas de Docker: Hypriot se actualiza cada vez que se publica una nueva versión de Docker.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Listo para usar: descargar, &lt;em&gt;flashear&lt;/em&gt; y arrancar, es lo único que hace falta para ponerse en marcha con HypriotOS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalación-de-hypriotos&#34;&gt;Instalación de HypriotOS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La instalación de HypriotOS en la Raspberry Pi es muy sencilla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el blog de Hypriot tienes información para grabar la imagen en una tarjeta SD tanto si usas &lt;a href=&#34;http://blog.hypriot.com/getting-started-with-docker-on-your-arm-device/&#34;&gt;Windows, Linux o Mac&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi caso, he usado un equipo con Windows para pasar la imagen a la tarjeta SD siguiendo los siguientes pasos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Descarga la imagen con Hypriot en formato comprimido desde &lt;a href=&#34;http://blog.hypriot.com/downloads/&#34;&gt;sección de descargas del blog de Hypriot&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Descomprime el &lt;em&gt;zip&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usa &lt;a href=&#34;http://sourceforge.net/projects/win32diskimager/&#34;&gt;Win32DiskImager&lt;/a&gt; para pasar la imagen descomprimida a la tarjeta SD.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;¡Eso es todo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente paso es colocar de nuevo la tarjeta SD en la Raspberry Pi y arrancar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;obtener-la-dirección-ip-de-la-raspberry-pi&#34;&gt;Obtener la dirección IP de la Raspberry Pi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por defecto, la Raspberry Pi con HypriotOS obtiene una dirección IP del DHCP local. En el blog de Hypriot recomiendan usar un programa para escanear tu red local y obtener la dirección asignada a la Raspberry Pi (&lt;a href=&#34;http://sourceforge.net/projects/nmap.mirror/?source=typ_redirect&#34;&gt;ZenMap&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://angryip.org/download/#windows, en los comentarios&#34;&gt;Angry IP Scanner&lt;/a&gt;. En mi caso, he accedido a la lista de clientes a los cuales el DHCP les ha asignado una dirección IP y he obtenido la dirección asignada al equipo llamado &lt;em&gt;black-pearl&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez obtenida la dirección IP, conéctate usando &lt;a href=&#34;http://the.earth.li/~sgtatham/putty/latest/x86/putty.exe&#34;&gt;&lt;em&gt;Putty&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Introduce la IP asignada a la Raspberry Pi en el campo &lt;em&gt;Host Name (or IP address)&lt;/em&gt; y verifica que el puerto es el 22.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera vez que conectes a la dirección IP de la Raspberry Pi obtendrás un mensaje de aviso indicando si quieres confiar en el equipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puedes iniciar sesión en la Raspberry Pi usando el nombre de usuario &lt;code&gt;pirate&lt;/code&gt; y el password  &lt;code&gt;hypriot&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, para verificar que Docker se encuentra presente, ejecuta &lt;code&gt;docker info&lt;/code&gt;. La salida de este comando te devolverá las versiones de cliente y servidor instaladas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;crea-tu-primer-contenedor&#34;&gt;Crea tu primer contenedor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ya está todo listo para ejecutar tu primer contenedor. Y es tan sencillo como lanzar el comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ docker run -d -p 80:80 hypriot/rpi-busybox-httpd
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Este comando ejecuta un contendor (&lt;code&gt;docker run&lt;/code&gt;) en segundo plano, de forma no interactiva (&lt;code&gt;-d&lt;/code&gt;, &lt;em&gt;dettached&lt;/em&gt;), conectando el puerto 80 (web) de tu equipo local con el puerto 80 del contenedor. El contenedor se creará a partir de la imagen &lt;code&gt;hypriot/rpi-busybox-httpd&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando Docker intenta crear el contenedor, busca la imagen indicada en su registro local. Si no lo encuentra, se conecta a un registro público -por defecto Docker Hub- y busca la imagen allí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez localizada la imagen, descarga en el registro local una copia de la imagen y finalmente arranca un contenedor basado en esa imagen.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ docker run -d -p  80:80 hypriot/rpi-busybox-httpd
Unable to find image &#39;hypriot/rpi-busybox-httpd:latest&#39; locally
latest: Pulling from hypriot/rpi-busybox-httpd
c74a9c6a645f: Pull complete
6f1938f6d8ae: Pull complete
e1347d4747a6: Pull complete
a3ed95caeb02: Pull complete
Digest: sha256:c00342f952d97628bf5dda457d3b409c37df687c859df82b9424f61264f54cd1
Status: Downloaded newer image for hypriot/rpi-busybox-httpd:latest
19d131999ea3142d44a83a6e943c9052d8defa43f7da372bd08ec441ee55f31b
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;La imagen descargada contiene &lt;code&gt;busybox&lt;/code&gt; y un servidor web minimalista. Puedes acceder al servidor arrancado en el contenedor a través de un navegador, indicando la IP de la Raspberry Pi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;un-contenedor-más-útil&#34;&gt;Un contenedor más útil&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como ejemplo de primer contenedor y de lo fácil que es lanzar contenedores con Docker, el ejemplo anterior no está mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, vamos a seguir los mismos pasos para crear un contenedor que proporciona un entorno web de gestión de Docker:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ docker run -d -p 9000:9000 -v /var/run/docker.sock:/var/run/docker.sock hypriot/rpi-dockerui
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;En este caso observamos que, además de las instrucciones que hemos visto en el caso anterior, tenemos un nuevo parámetro &lt;code&gt;-v&lt;/code&gt;, que permite &lt;em&gt;montar&lt;/em&gt; una ruta local del equipo &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; en el contenedor. Sin embargo, no te preocupes si ahora no entindes todos los detalles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez arrancado el contenedor, accede a través de un navegador a &lt;code&gt;http://{IP-equipo-docker}:9000&lt;/code&gt;. Desde este entorno web puedes controlar el estado de tu instalación de Docker vía web gracias a &lt;a href=&#34;https://github.com/kevana/ui-for-docker&#34;&gt;UI-for-Docker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;asigna-una-ip-estática&#34;&gt;Asigna una IP estática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En el apartado anterior hemos visto cómo instalar Docker y hemos lanzado los primeros contenedores. Pero la Raspberry Pi sigue con la configuración de la dirección IP dinámica, por lo que puede que la próxima vez que intentes acceder a la RPi, su dirección haya cambiado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para evitar estos problemas, vamos a asignar la IP -estática- 192.168.1.51.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abrimos el fichero &lt;code&gt;/etc/network/interfaces&lt;/code&gt; y encontramos que se hace referencia a una carpeta de configuración:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-config&#34;&gt;# interfaces(5) file used by ifup(8) and ifdown(8)
# Include files from /etc/network/interfaces.d:
source-directory /etc/network/interfaces.d
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Abrimos el fichero de configuración de la tarjeta de red &lt;code&gt;eth0&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-config&#34;&gt;allow-hotplug eth0
iface eth0 inet dhcp
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vemos que está configurada en modo &lt;code&gt;DHCP&lt;/code&gt;, por lo que comentamos la segunda línea y especificamos la configuración de IP estática:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-config&#34;&gt;# iface eth0 inet dhcp

# Set static IP 
iface eth0 inet static
address 192.168.1.51
gateway 192.168.1.1
domain_name_servers=8.8.8.8, 8.8.4.4
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto, debes indicar la configuración de red de tu entorno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guardamos los cambios y reiniciamos el servicio de red mediante:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ sudo $ sudo /etc/init.d/networking restart
[....] Restarting networking (via systemctl): networking.service
. ok
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como la IP de la Raspberry Pi ha cambiado, la conexión remota desde tu equipo se perderá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debes conectar de nuevo con la Raspberry Pi usando la IP que acabas de asignar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;encontrando-tu-raspberry-pi-en-la-red-gracias-a-avahi&#34;&gt;Encontrando tu Raspberry Pi en la red gracias a Avahi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde la versión 0.3 &lt;em&gt;Jack&lt;/em&gt;, HypriotOS usa &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Avahi_(software)&#34;&gt;Avahi&lt;/a&gt;, el sistema que permite a los programas publicar y descubrir servicios y hosts en una red local. De esta forma puedes acceder a los servicios publicados por los contenedores vía web (o hacer un ping) usando el nombre del sistema: &lt;strong&gt;&lt;code&gt;black-pearl&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; (por defecto).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He comprobado que funciona desde un equipo Mac; falta comprobarlo desde un equipo Windows.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>