<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gophercises on On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/tags/gophercises/</link>
    <description>Recent content in gophercises on On The Dock</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 05 Jan 2022 11:31:21 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://onthedock.github.io/tags/gophercises/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Elige tu propia aventura (Ejercicios en Go) #gophercises (teaser)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/220105-cyoa-gophercicio-3/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2022 11:31:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/220105-cyoa-gophercicio-3/</guid>
      <description>Ayer dediqué una buena parte del día al tercer ejercicio de Gophercises (puedes ver el vídeo de Jon en YouTube: Gophercises #3 - Choose Your Own Adventure Book (via website)).
Estuve tomando notas sobre el vídeo de solución de Jon al ejercicio, pausando el vídeo, reflexionando en cómo atacaba cada parte del problema, etc&amp;hellip;
Hoy he vuelto a revisar las notas con la intención de publicarlas, como hice con el ejercicio anterior (Quiz Game, 1a parte y Quiz Game, 2a parte).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quiz Game, 2a parte (Ejercicios en Go) #gophercises</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-2/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Dec 2021 11:18:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seguimos con la segunda parte del &lt;em&gt;gophercicio&lt;/em&gt; &amp;ldquo;&lt;strong&gt;quiz game&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;, propuesto por Jon Calhoun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ejercicio consiste en realizar una serie de preguntas al usuario (cargadas desde un fichero CSV) y presentarlas al usuario, registrando las respuestas acertadas y mostrando la puntuación al final. Esta parte del ejecicio está resuelta en la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/&#34;&gt;Quiz Game, 1a parte (Ejercicios en Go) #gophercises&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta segunda parte, añadiremos un límite de tiempo (configurable por el usuario) en el que completar la prueba (o el máximo número de respuestas posibles).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quiz Game, 1a parte (Ejercicios en Go) #gophercises</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Dec 2021 09:59:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/211212-gophercicio-1-the-quiz-parte-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El primer ejercicio consiste en crear un programa que haga un &amp;ldquo;examen&amp;rdquo; o prueba de conocimientos al usuario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa debe cargar las preguntas y respuestas de un fichero CSV, presentarlas al usuario y mostrar la puntuación de preguntas respondidas correctamente sobre el total al finalizar la prueba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la segunda parte, además, estableceremos un límite de tiempo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
