<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cloudformation on On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/tags/cloudformation/</link>
    <description>Recent content in cloudformation on On The Dock</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 28 May 2020 19:54:41 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://onthedock.github.io/tags/cloudformation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Prevenir sustos al eliminar stacks de CloudFormation</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200528-prevenir-sustos-al-eliminar-stacks/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2020 19:54:41 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200528-prevenir-sustos-al-eliminar-stacks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al eliminar un &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; de CloudFormation &lt;strong&gt;todos&lt;/strong&gt; los recursos creados se eliminan automáticamente. Esto te puede provocar un buen susto cuando lanzas la eliminación de un &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; por error&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta entrada indico cómo prevenir esas situaciones a diferentes niveles: aplicando &lt;em&gt;stack policies&lt;/em&gt; o todo el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; o de forma individual a algunos recursos con &lt;em&gt;DeletionPolicy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prueba de Concepto de notificaciones via CloudWatch Events desde CloudFormation (sin Lambdas)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200510-prueba-de-concepto-de-notificaciones-via-sns-para-cfn/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:42:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200510-prueba-de-concepto-de-notificaciones-via-sns-para-cfn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/&#34;&gt;Envío de eventos de CloudFormation a CloudWatch Events&lt;/a&gt; explicaba una manera alternativa -sin Lambdas- para enviar notificaciones SNS con información de ARNs de recursos generados en CloudFormation a través de CloudWatch Events.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta entrada explico cómo he realizado una prueba de concepto para validar que es viable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Envío de eventos de CloudFormation a CloudWatch Events</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2020 19:25:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recientemente ha surgido la necesidad de notificar por correo valores como respuesta a la creación de recursos vía CloudFormation. En la notificación debe incluirse información relativa a los recursos creados en el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; (como el ARN de un rol o el ID de un &lt;em&gt;security group&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La solución habitual/recomendada es ejecutar una Lambda que envíe un mensaje a un &lt;em&gt;topic&lt;/em&gt; SNS configurado para enviar un correo con el ARN del rol recién creado, por ejemplo. En la &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/premiumsupport/knowledge-center/cloudformation-rollback-email/&#34;&gt;propuesta del Soporte Premium de AWS&lt;/a&gt; se lanza la notificación cuando se produce un &lt;em&gt;rollback&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;, pero se podría modificar el evento para lanzar la notificación con &lt;code&gt;CREATION_COMPLETE&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este ejemplo se envía el error que se ha producido en la notificación, pero podría modificarse para incluir alguna otra información generada en tiempo de ejecución (como el ARN o ID de algún recurso creado por el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo en este artículo exploro una vía alternativa que, en mi opinión, puede ser más adecuada en determinados escenarios y que permite no tener que escribir ni una línea de código (usando sólo servicios de AWS).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>