<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fedora on On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/tags/fedora/</link>
    <description>Recent content in fedora on On The Dock</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 20 Jun 2020 19:37:41 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://onthedock.github.io/tags/fedora/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Odiando Fedora en menos de 1 hora</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200620-odiando-fedora-en-menos-de-1-hora/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2020 19:37:41 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200620-odiando-fedora-en-menos-de-1-hora/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace aproximadamente seis meses cambié de piso; el cambio no le sentó bien a mi equipo de laboratorio, ya que dejó de estar conectado por cable al router y pasó a depender de una tarjeta wifi PCI. Proxmox VE, que era la distro que usaba para virtualizar, nunca reconoció la tarjeta por lo que finalmente tuve que instalar un Windows 10 y usar Virtual Box.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy he decidido volver a instalar Linux en el equipo; el primer problema lo he encontrado porque parece que AMD Radeon y Linux no se llevan bien, por lo que no puedo instalar si no paso el parámetro &lt;code&gt;nomodeset&lt;/code&gt; como opción de arranque (ya me había pasado antes, pero no deja de ser igual de frustante &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/200221-nomodeset/&#34;&gt;Instalación de Linux en modo gráfico seguro&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pulsando Ctrl+D he podido pasar el parámetro en la instalación de ProxMox VE e instalarlo. En la documentación de ProxMox VE se indica cómo configurar la red wifi y he validado que el chip de la tarjeta wifi está soportado en Linux&amp;hellip; Pero aunque &lt;code&gt;modinfo rt2500pci&lt;/code&gt; indica que se ha detectado, no he encontrado la manera de habilitarla&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese ha sido el primero de muchos suplicios que me ha deparado este equipo de laboratorio&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>