<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>automatizacion on On The Dock</title>
    <link>http://192.168.1.9:8000/tags/automatizacion/</link>
    <description>Recent content in automatizacion on On The Dock</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Jul 2018 07:24:54 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://192.168.1.9:8000/tags/automatizacion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Automatizando la instalación de Gitea (sin Docker Compose)</title>
      <link>http://192.168.1.9:8000/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 07:24:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://192.168.1.9:8000/post/180715-automatizando-gitea-sin-docker-compose/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de &lt;a href=&#34;http://192.168.1.9:8000/post/180713-gitea-la-version-mejorada-de-gogs/&#34;&gt;descubrir Gitea&lt;/a&gt; en la entrada anterior me puse a probarlo&amp;hellip; Como desde el principio vi que Gitea sustituiría a Gogs como mi &amp;ldquo;repositorio local&amp;rdquo; por defecto, quería tener documentados todos los pasos necesarios para ponerlo en marcha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto significa crear los volúmenes tanto para Gitea como para la base de datos, la red interna para comunicar la base de datos y Gitea y la puesta en marcha de todo ello en los comandos &lt;code&gt;docker run&lt;/code&gt;. En el caso de la base de datos, los passwords de &lt;code&gt;root&lt;/code&gt; y del usuario de conexión se pasan como variables de entorno&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo más sencillo, decidí, sería crear un script que hiciera el trabajo por mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta entrada comento el script y algunas de las mejoras que he ido introduciendo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ejecutar script al hacer login en el sistema</title>
      <link>http://192.168.1.9:8000/post/180517-ejecutar-script-al-hacer-login/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2018 08:00:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://192.168.1.9:8000/post/180517-ejecutar-script-al-hacer-login/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al hacer login en un sistema Ubuntu, se suele presentar información acerca de los paquetes disponibles para actualización y otra información relevante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta entrada indico cómo conseguir el mismo resultado mostrando la información que te interesa sobre el sistema.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>