<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ansible on On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/tags/ansible/</link>
    <description>Recent content in ansible on On The Dock</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 25 May 2024 13:41:03 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://onthedock.github.io/tags/ansible/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Instalar Ansible en un contenedor</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/240525-instalar-ansible-en-un-contenedor/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2024 13:41:03 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/240525-instalar-ansible-en-un-contenedor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de un tiempo cogiendo polvo, he decidido darle una segunda vida a mi antiguo equipo de laboratorio.
Aunque se trata de un sólo equipo, quería practicar con Ansible para automatizar la instalación de Docker.
No quería instalar Ansible en mi equipo y pensé que lo ideal era usar un contenedor como &lt;em&gt;máquina de control&lt;/em&gt;.
Sin embargo, no he encontrado ninguna imagen (fiable/actualizada) de Ansible en DockerHub, por lo que me animé a construir la mía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo, explico cómo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatizando la gestion de máquinas virtuales con Ansible en Proxmox VE (spoiler, no me ha funcionado)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190428-automatizando-la-gestion-de--vms-con-ansible-en-proxmox/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2019 20:11:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190428-automatizando-la-gestion-de--vms-con-ansible-en-proxmox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sigo dando pasos en el &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/181124-roadmap/&#34;&gt;&lt;em&gt;roadmap&lt;/em&gt; que me marqué ya hace un tiempo&lt;/a&gt;, aunque mucho más lentamente de lo que había previsto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de decidir montar todo el laboratorio sobre KVM -y conseguirlo-, a nivel operativo no me resultaba cómodo.
Podía usar VirtManager (una solución gráfica), pero que sólo tenía instalada en un desktop con Linux que no suelo usar habitualmente, o hacer SSH contra el equipo de laboratorio y usar la línea de comandos para generar la máquina desde cero&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final, manteniéndome fiel al &lt;em&gt;objetivo final&lt;/em&gt; de automatizar la solución, decidí usar Proxmox VE (que usa Debian y KVM &amp;ldquo;bajo el capó&amp;rdquo;) y que además se integra con Ansible.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de Ansible en Debian 9</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190419-instalacion-de-ansible-en-debian9/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 17:04:12 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190419-instalacion-de-ansible-en-debian9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ansible permite automatizar la configuración de máquinas. Curiosamente, aunque he hablado de &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/tags/ansible/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt; en otras ocasiones, no había dedicado ninguna entrada al proceso de instalación y configuración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a corregir esta situación ;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatizando la configuracion de una VM para Ansible</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/181216-automatizando-la-configuracion-previa-de-una-vm-para-ansible/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Dec 2018 13:55:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://onthedock.github.io/post/181216-automatizando-la-configuracion-previa-de-una-vm-para-ansible/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con Ansible podemos automatizar la gestión de la configuración de las máquinas virtuales (o no) que creamos. Pero para poder explotar la potencia de Ansible necesitamos que la máquina gestionada cumpla unos requisitos previos: disponer de Python 2.6 o superior y que Ansible pueda conectar con la máquina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas estas tareas se pueden automatizar, así que vamos a ver cómo conseguirlo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
