<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cloud on On The Dock</title>
    <link>https://onthedock.github.io/tags/cloud/</link>
    <description>Recent content in Cloud on On The Dock</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Handmade with &amp;#9829; by Xavi Aznar</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Aug 2025 19:37:23 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://onthedock.github.io/tags/cloud/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>En Google Cloud no es necesario usar Service Account Keys</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/20250823-no-es-necesario-usar-sa-keys/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 19:37:23 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/20250823-no-es-necesario-usar-sa-keys/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El otro día uno de nuestros clientes nos solicitó crear Service Account Keys para poder automatizar unas tareas en Google Cloud.&#xA;El cliente tenía experiencia anterior en AWS, donde es necesario crear Access Keys para que, durante el desarrollo de la aplicación, pudieran probarla como si se ejecutara en el cloud.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, en Google Cloud, las cosas funcionan de otra forma, y usar Service Account Keys es la última opción, por ser la menos segura. Personalmente, soy &lt;em&gt;muy fan&lt;/em&gt; del diagrama de esta página &lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/docs/authentication#auth-decision-tree&#34;&gt;Choose the right authentication method for your use case&lt;/a&gt;.&#xA;Parte de la &lt;em&gt;magia&lt;/em&gt; que hace innecesario generar Service Account Keys el cómo funcionan las &lt;em&gt;Application Default Credentials&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/docs/authentication/application-default-credentials&#34;&gt;How Application Default Credentials works&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A continuación, un ejemplo de la &lt;em&gt;magia&lt;/em&gt; de usar ADC y así no tener que generar Service Account Keys.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Creando mi propia Landing Zone (a escala)</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/231027-creando-mi-propia-landing-zone/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 07:10:42 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/231027-creando-mi-propia-landing-zone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Llevo aproximadamente una año y medio en un proyecto de lo más interesante, pero de esos que &amp;ldquo;nadie ve&amp;rdquo;; junto a mis compañeros, diseño, implmento y mantengo una &amp;ldquo;landing zone&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Cada uno de los principales &lt;em&gt;cloud providers&lt;/em&gt; tienen su propia definición al respecto de lo que es una &lt;em&gt;landing zone&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/architecture/landing-zones&#34;&gt;Landing zone design in Google Cloud&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/prescriptive-guidance/latest/migration-aws-environment/understanding-landing-zones.html&#34;&gt;What is a landing zone?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn.microsoft.com/en-us/azure/cloud-adoption-framework/ready/landing-zone/&#34;&gt;What is an Azure landing zone?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;De la definición de Google:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;A landing zone, also called a &lt;em&gt;cloud foundation&lt;/em&gt;, is a modular and scalable configuration that enables organizations to adopt Google Cloud for their business needs. A landing zone is often a prerequisite to deploying enterprise workloads in a cloud environment.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Y yo me estoy montando la mía (sin tener un &lt;em&gt;cloud provider&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Obtén la última versión de imágenes publicadas por el CIS en Google Cloud Platform</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/230212-obtener-ultima-version-imagen-cis-en-gcp/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Feb 2023 21:23:23 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/230212-obtener-ultima-version-imagen-cis-en-gcp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El CIS publica imágenes &lt;em&gt;hardenizadas&lt;/em&gt; en el Marketplace público de Google Cloud Platform (GCP). Estas imágenes se actualizan de vez en cuando, por lo que es importante usar siempre la versión más actualizada.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conectar a Instancia EC2 usando SSM Session Manager</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/221216-conectar-a-instancia-ec2-usando-session-manager/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 20:12:02 +0100</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/221216-conectar-a-instancia-ec2-usando-session-manager/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He intentado añadir un comentario al artículo &lt;a href=&#34;https://faun.pub/how-to-connect-to-ec2-with-ssm-session-manager-ef0500835949&#34;&gt;How to Connect to EC2 with SSM (Session Manager)?&lt;/a&gt; pero no ha habido manera&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El autor indica que es necesario configurar la instancia para aceptar tráfico de entrada HTTPS 443 desde &lt;strong&gt;cualquier origen&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Envío de eventos de CloudFormation a CloudWatch Events</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2020 19:25:58 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/200507-envio-de-eventos-de-cfn-a-cwevents/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recientemente ha surgido la necesidad de notificar por correo valores como respuesta a la creación de recursos vía CloudFormation. En la notificación debe incluirse información relativa a los recursos creados en el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; (como el ARN de un rol o el ID de un &lt;em&gt;security group&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La solución habitual/recomendada es ejecutar una Lambda que envíe un mensaje a un &lt;em&gt;topic&lt;/em&gt; SNS configurado para enviar un correo con el ARN del rol recién creado, por ejemplo. En la &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/premiumsupport/knowledge-center/cloudformation-rollback-email/&#34;&gt;propuesta del Soporte Premium de AWS&lt;/a&gt; se lanza la notificación cuando se produce un &lt;em&gt;rollback&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;, pero se podría modificar el evento para lanzar la notificación con &lt;code&gt;CREATION_COMPLETE&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este ejemplo se envía el error que se ha producido en la notificación, pero podría modificarse para incluir alguna otra información generada en tiempo de ejecución (como el ARN o ID de algún recurso creado por el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo en este artículo exploro una vía alternativa que, en mi opinión, puede ser más adecuada en determinados escenarios y que permite no tener que escribir ni una línea de código (usando sólo servicios de AWS).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instance Scheduler Cross Account</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190529-instance-scheduler-cross-account/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 19:47:29 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190529-instance-scheduler-cross-account/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la entrada &lt;a href=&#34;https://onthedock.github.io/post/190526-aws-instance-scheduler/&#34;&gt;AWS Instance Scheduler&lt;/a&gt; indicaba cómo configurar AWS Instance Scheduler en una cuenta. Sin embargo, una de las capacidades más interesantes de esta solución de Amazon es la posibilidad de programar el encendido (y/o apagado) de instancias en diferentes cuentas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Session Manager como herramienta de control de acceso a instancias EC2 en AWS</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190527-aws-session-manager/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 19:33:13 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190527-aws-session-manager/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los problemas habituales en un entorno cloud es cómo gestionar el acceso a las instancias del cloud de forma controlada y segura. Session Manager es un servicio de AWS que resuelve este problema y que además es gratuito.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>AWS Instance Scheduler</title>
      <link>https://onthedock.github.io/post/190526-aws-instance-scheduler/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2019 14:07:10 +0200</pubDate>
      <guid>https://onthedock.github.io/post/190526-aws-instance-scheduler/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/solutions/latest/instance-scheduler/welcome.html&#34;&gt;AWS Instance Scheduler&lt;/a&gt; permite gestionar el arranque y parada automáticos de instancias EC2 y bases de datos del servicio AWS RDS de forma programada.&#xA;Esta es una de las formas más sencillas de ahorrar en el uso de estos servicios de AWS: apagándolos cuando no se necesitan (por ejemplo en entornos de desarrollo o de test).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
